27 Ekim, Cumartesi

“Sen!.. Bırak o kitabı elinden! Bir daha, ders kitabından başka bir şey görmeyeceğim elinde! Senin yüzünden onca insanın arasında yerin dibine geçtim bugün. Beni utandırıyorsun. Şu haline bak! Tıpkı babana benziyorsun. Azıcık bile utanma duygusu yok sende de... Yalancı, sorumsuz ve tembelsin.”

Bunlar aklımda kalanlar. Söyleyen de annem. Sabah erkenden kalkıp okuldaki veli toplantısına gitti. Giderken de, “Neler yaptığını öğreneceğim bugün. Bakalım, dediğin gibi her şey yolunda mıymış!” dedi. İçimi sıkıntı bastı o anda. Televizyonda da iyi bir şey yoktu. Hep izlediğim filmler, magazin programları... Dedemin benim için aldığı kitabı bulmaya karar verdim.

Benden kitap saklamak dedemin en sevdiği oyun. Her seferinde de nereye sakladığını buluyorum tabii. Bunu bilerek mi yapıyor, yoksa gerçekten iyi sakladığına mı inanıyor, bilmiyorum. Anneannemin, mutfaktaki kuru erzak dolabında buldum kitabı bu kez.

Annemin odasına girdim ve elimdekini, kapı açıldığında hemen yatağın altına itebilecek bir yere yerleşip, okumaya başladım. Annemin odasını seviyorum. Benim odamdan daha aydınlık ve daha güzel kokuyor. Kulağım kapının zilinde ya da ayak seslerindeydi ama, duymamışım. Kapı birden açılınca, tavşan gibi sıçradım yerimden. Kitap elimde kalakalmıştı. Hiç bozuntuya vermeden kapadım ve yatağın altına ittim. Annem o kadar kızgındı ki, ne yaptığımı fark etmedi bile.

Aynen çizgi filmlerdeki cadılara benziyordu. Saçları dimdik, gözleri yuvalarından fırlayacakmış gibi kocaman açılmış ve suratı sinirden kıpkırmızı. Tabii, bunları ona söylemedim. Sadece dinledim. Annem bağırırken araya girmek mümkün değildir. Soluk almadan bağırır ve sizi duymaz. O bağırırken, ben sorunun ne olduğunu anlamaya çalışıyordum.

Notlarım çok yüksek değil, ama zayıf dersim yok. Bana yetiyor. Anneme yetmemiş olabilir. Süper, beş yıldızlı, roket gibi notlar alsam ne değişecek ki? Hayat daha eğlenceli olmayacak.

En sonunda, “yalancı, sorumsuz ve tembel” oluşuma karar verdiği olayın kompozisyon ödevi olduğunu anladım. Basit bir kompozisyon ödevi, bilirsiniz, “hafta sonu tatilinizi anlatın” türünden...

Annem burnumun ucunda sallıyordu ödevi; “Bunları neden uydurduğunu bana anlatacaksın!” diye bağırarak. “Ve sonra da benden, bu yalanların için özür dileyeceksin!”

Eskiden böyle durumlarda açıklama yapardım. Artık yapmıyorum. Çünkü hem beni dinlemiyor, hem de anlamaya çalışmıyor. Dürüstlüğün kimse tarafından iyi karşılanmadığını biliyorum. Bu ödev de o yüzden yazıldı zaten.

Bir kez dürüst olmayı denemiştim:

Cumartesi günü ödevlerimi yaptım. Anneanneme mutfakta yardım ettim. Gece bir kovboy filmi seyrettim, yattım. Pazar sabahı kahvaltı ettik, dedemle alışverişe gittik, yemek yedik; televizyon seyrettim ve yattım.

Herkesin yaptığı şeyler. Ama nedense, sınıfta çok güldüler. Öğretmenimin yüzündeki acıklı ifadeyi hâlâ hatırlıyorum. Sanki suç işlemişim gibi. Hafta sonu ne yapmamı bekliyorlar ki? Uluslararası casusluk mu? Uzay yolculuğu mu?..

Annem hafta boyunca çalışıyor. Hafta sonları kafasını dinleyecekmiş. Hiç ses istemiyor. Anneannemle dedem bile susuyor annem evde olduğunda. Dedem evdeki sessizlikten kaçmak için kahveye arkadaşlarıyla tavla oynamaya gidiyor bazen. Anneannem kendini mutfağa kapatıp, bütün mahalleyi doyuracak kadar yemek yapıyor. Annem odasında, yatağa uzanıyor, tavanı seyrediyor. Arkadaşım yok, akrabamız yok, akraba çocukları yok, kedim yok, köpeğim yok, balığım yok, papağanım yok... Kitap okumama izin yok... Ders çalışmalıymışım. Çalıştığımı söylemenin anlamı da yok tabii. Elinde ders kitabın yoksa, işe yaramazın tekisin!

Anlayacağınız benim maceram yok. Hikâyem de yok. O yüzden, son ödevde kendime bir hikâye uydurdum. Hafta sonu macerası yani.

Pazar sabahı tam kahvaltıya oturacakken, anneannem fırına gidip ekmek almamı söyledi. Ne den bu işleri hep evin en küçükleri yapar? Büyükler buna cevap vermiyorlar. Ben de sormayı bıraktım artık. Eşofmanlarımı giyip sokağa çıktım. Hava buz gibiydi. Üstelik, sabah kahvaltısında ailecek seyretmeyi çok sevdiğimiz kovboy filmi de az sonra başlayacaktı... Saatime baktım. ‘Eğer koşarak gider, koşarak dönersem, yetişirim,’ diye düşündüm. Ama evden biraz uzaklaşmam gerekiyordu. Çünkü anneannem arkamdan bakar hep. Koşarsam da hemen seslenir; “Memooo, koşma oğlum, düşersin!”

Köşeyi döndüm ve koşmaya başladım. Birden arkamdan soluk sesini duydum. Bu kim olabilir diye döndüm. Ne göreyim? Komşunun azgın dobermanı Patlak Göz de sabah koşusuna çıkmamış mı? Ona baktığımı görünce, dişlerini gösterdi. Sırtım buz gibi oldu birden.

Köpekleri severim ama, peşimden koşanları değil. Adını bilsem şirin şirin sesleneceğim de, adını bilen yok, kocaman gözleri yüzünden bütün mahalleli ona Patlak Göz diyor. Dedem hep, “Havlayan köpek ısırmaz,” der. Bir havlasa, belki dururdum; ama Patlak Göz körük gibi soluyordu yalnızca.

Çevreye bakındım. Hiç umut yok. Saklanacak tek yer görünmüyor. Ama birden... bir bahçe duvarı fark ettim. Yakınında da bir akasya ağacı. Son bir çabayla hızlandım ve bahçe duvarına basıp zıpladım. En yakın dala tutunmayı başardım. Kendimi yukarı çekerken son anda o keskin dişlerden nasıl kurtulduğumu gördüm. Patlak Göz hemen arkamdan bahçe duvarına çıkmıştı, ama ben dala tırmandığım için orada kalıvermişti. Tam, paçayı kurtardım diye sevinirken, arkamda bir tıslama duydum. Yine sırtım ürperdi.

Yavaşça döndüm. Geriye yatmış kulakları, kısık gözleri ve tıpkı aslan gibi açılmış ağzıyla, arkamdaki dalda duruyordu; ama bana değil, aşağıdaki Patlak Göz’e bakıyordu tekir kedi. O an, inanılmaz bir şey oldu. Patlak Göz, ağlar gibi sesler çıkarıp duvardan atladı. Kaçmaya çalışıyordu, ama aslan tekirin onu bırakmaya hiç niyeti yoktu. Batman gibi uçarak burnumun ucundan geçtiğini gördüm. Uçtu... Uçtu... Patlak Göz’ün kuyruksuz poposuna yapışıverdi. Patlak Göz’ün çığlıkları duyuldu.

Az sonra sokakta tek ses kalmadı. Bir tek ben vardım. Ağacın tepesinde...

Eve ekmeklerle döndüğümde, başıma gelenleri anlatmak istedim ama, kovboy filmi çoktan başlamıştı. Beni susturup ekranı işaret ettiler.

Anneannem bir ara, “Suratın kıpkırmızı, koştun mu sen?” dedi.

“Hayır, anneanne, hava soğuktu, ondan,” dedim. Bacağımı bir dobermanın keskin dişlerinden nasıl kurtardığımı anlatsa mıydım acaba? Belki pazar sabahları fırına dedemi yollardı o zaman.

Öğretmen bu ödevi sınıfta okuttu. İlk kez bana ilgi gösterdi diye çok sevinmiştim. Okumamı bitirip sırıtarak övgüleri duymaya hazırlandığımda, sevgili öğretmenim, “Demek, seni el kadar bir tekir kurtardı, ha?” dedi ve bütün sınıf kahkahayı bastı. Hikâyenin zayıf noktası buymuş demek ki... Gelecek sefer dikkatli olacağım.

İşte, bugün o ödev annemin elinde bayrak gibi sallanıyordu.

Sevgili öğretmenim benden duyduğu hoşnutsuzluğu dile getirme fırsatını hiç kaçırmaz. Derslerimdeki düşük ortalamayı ballandıra ballandıra anlatmak ona yetmemiş anlaşılan. Ödevimi anneme gösterip, “Mehmet’i bir daha fırına tek başına göndermeyin. Köpeklerle baş edecek kadar büyümemiş. En iyisi, evde oturup ders çalışsın,” demiş. Evet, böyle söylemiş. Annem kompozisyonu okuyunca, mahallede köpek olmadığını, ekmeği fırından almadığımızı, bakkalın çırağının getirdiğini açıklamış. Aman ne güzel!

Şimdi ben yalancı, sorumsuz ve tembelim. Anneme açıklama yapmadım. İstediği gibi, özür diledim. Sonucun ne olacağını biliyorum.

“Hemen çantanı al, doooğru...”

Lafını tamamlamasına gerek yok. Depo olarak kullanılan küçük odayı gösteriyordu. “Zindan”ı. Geçen ay kapatıldım ilk kez. Önce çok bozuldum, sonra eski kahramanlardan bazılarının hayatını düşündüm. Ya zindana atılıyorlardı ya da hapse... Buraya “zindan” demeyi seçtim ben de.

Bugün akşama kadar cezalıyım. Oyun yok, kitap yok, televizyon yok. Sadece okul çantam var.

Dedem ve anneannem, ilk kez odaya kapatıldığımda itiraz etmişlerdi. İçerden seslerini duyuyordum. Yalvardılar, azarladılar, küstüler, ama annemi ikna edemediler. İşyerindeki bir arkadaşı bunu oğluna yaparmış; çocuk da ders çalışmaktan başka yol bulamadığı için bütün sınıflarını takdirle geçmiş, falanmış, filanmış... ben de başka türlü adam olmazmışım.

Tabii, beni odaya ilk kapattığında annem de acemiydi. Odayı düzenlemesi gerektiğini akıl edememişti. Ben ancak çömelerek durabilmiştim odada. Kapıyı açtığında da, defterimi ona uzattım; “Beni buraya yazamayayım diye kapattın herhalde. Dersimi neden çalışamadığımı öğretmenime sen anlatırsın, anne,” dedim ve yatmaya gittim.

O gece çok ağladı annem. Sabah kalktığımda, defterime öğretmenim için bir özür notu ve benim için bir mektup bırakmıştı. Her şeyi benim iyiliğim için yapıyormuş. Eğitim çok önemliymiş. Hele disiplin, ondan da önemliymiş. Eğer çalışkan olmazsam, ilerde serseri olurmuşum (“Baban gibi” demeyi unutmuştu).

Daha sonra odayı biraz boşalttılar. Eski bir sandık benim yazı masam oldu, küçük bir de tabure kondu. Odanın halini görünce, annemin işyerinde tıpkı böyle bir kutuda çalıştığını düşündüm. Belki de, benimle bu duygusunu paylaşmaya çalışıyordur.

Aslında bütün bunları ve daha fazlasını eski günlüğüme yazmıştım. Annem buldu. Okudu ve yırttı. Ona haksızlık et tiğimi, nankör olduğumu, babama benzediğimi söyleyip bütün hafta sonu ağladı.

“Neden benim eşyamı karıştırıyorsun? Neden benden izin almadan defterlerimi okuyorsun? Neden her şeyi yok ediyorsun, anne?” Ben de bütün gün bu soruları sordum ama, yüksek sesle değil. Kimse duymazdı ki...

O günden sonra, dedem gibi, ben de saklamaya başladım özel eşyamı. Dedemden daha başarılı olduğum kesin. Annem asla bulamadı. Çünkü, beni cezalandırmak için kapattığı zindanı kendim için bir panayıra döndürdüm. İhtiyacım olan her şey var bu odada. Sadece, mutsuz olmuşum, hatalarımı anlamışım, pişmanmışım gibi oynamam gerekiyor zindandan çıkarken. Küçük bir ayna buldum eşyanın arasında. Ona bakıp suratımı hazırlıyorum. Annem kapıyı açtığında bana bakıyor ve rahatlıyor.

Anahtar deliğinden beni gözetliyor mu, bilmiyorum. Eğer bakarsa, beni canavar gibi çalışırken görür. Çünkü sandığın üstüne bir kutu yerleştirdim. Günlüğüme ya da kitabıma eğilmiş başımı görüyor sadece, ne yaptığımı değil.

Güzel defterleri seviyorum ama, fazla dikkat çekiyor. Ben de bu defteri aldım kendime. Matematik defterime benziyor. Kareli. Rengârenk kalemlerle yazıyorum. Annem bir tek matematik defterime bakmıyor.

Şimdi bitirmem gerek. Hava kararmaya başladı. Zindanda olduğum zamanlar anneannem akşam yemeğini daha erken hazırlıyor. Burada mutlu olduğumu bilmiyor tabii. Dedem kapı önüne geldi bile. Terliklerinin sesini duyuyorum.

30 Ekim, Salı

Her gün yazacağım diye söz veriyorum, ama öyle ters şeyler oluyor ki, günlüğümü görmek bile istemiyorum.

Dün okul bir felaketti. Veli toplantısı sonucu, sevgili edebiyat öğretmenim annemden edindiği bilgileri sınıfla paylaştı. Benimle ne alıp veremediği var anlamadım. Kimseye böyle acımasız davranmıyor. Aslında, bana neden sinirlendiğini biliyorum. Matematikçi Üçgen Hayri yüzünden... Bu adı ben takmadım. Eskilerden kalma. Çoook eskiden vücut çalışırmış, ters üçgen gibi görünürmüş. O zamanlar takılmış bu isim, ama şimdi düz üçgen. Kocaman bir göbeği var.

Geçen haftaların birinde matematik dersindeydik. Üçgen Hayri zor olduğunu söylediği bir problemi tahtaya yazdı, çözmemizi istedi. Sıraların arasında dolaşırken, yanıma geldi.

“Sen neden oturuyorsun piknik yapar gibi?” dedi.

İnsan piknik yaparken dimdik mi oturur? Parmağımla işaret ettim defteri.

Baktı. “Bu ne?” dedi.

“Sonuç,” dedim.

“Sen medyum musun? Falcı mısın? Yoksa, hesap makinesi mi getirdin yanında? Matematik her zaman sonuç demek değildir. Aslında matematik, gidilen yoldur. Bunu kafanıza sokun. Yoksa hepinizi sınıfta bırakırım. Ben kimsenin gözünün yaşına bakmam...” Bir sürü şey daha söyledi ama, şimdi hatırlamıyorum.

Tahtaya kaldırdı beni.

“Çöz bakalım,” dedi. “Zahmet olacak ama...” Sınıfın gülmediğini görünce, kendisi güldü. Sınıftakiler de ona katılmakta gecikmediler tabii.

Çözdüm ve dönüp baktım.

“Yanlış,” dedi.

“Hayır,” demek için ağzımı açtım ama... Üçgen, tebeşiri eline alıp kendi bildiği yoldan aynı sonuca ulaştı ve sınıfa dönüp, “İşte, doğru yol bu,” dedi.

Ben daha kısa yoldan çözmüştüm. Sanırım, onu beğenmedi. Ağabeyim falan var mı diye sordu.

“Yok,” dedim.

“Üst sınıflardan defter alıyorsunuz, ondan sonra da yalan yanlış şeylerle karşıma çıkıyorsunuz,” diye bir sürü azarladı yine.

Büyükler neden açıklama istemez? Oysa, anlatabilirdim problemi neden öyle çözdüğümü. Öğretmenim de annem gibi dinlemeyenlerden. İşte, o günden sonra bana hep sinir oldu Üçgen. Fırsat buldukça alay etti. Okul zaten yeterince sıkıcıydı, daha beter oldu.

Üçgen’in gözüne çarpmamak için elimden geleni yapıyorum. Hiç başarılı olmadım. Sanırım, bana söyleyeceklerini sınıfa girmeden önce öğretmenler odasında çalışıyor. Bazı günler, daha sınıfın kapısını kapatmadan laf atmaya başlıyor. Tabii, bütün sınıf da gülmeye... Keyifli mi, yoksa keyifsiz olduğu için mi benimle uğraşıyor, anlayamadım. Dikkatimi versem anlarım.

Boş ver. Yapacak daha iyi işlerim var... Anlatsam mı, bi lemiyorum. Ya bu defter de annemin eline geçerse? Bulamayacağından emin olduktan sonra anlatırım. Söz. Zaten, bu defterden başka anlatacak yerim yok ki.

Dün okul, Türkçeci yüzünden berbattı. 29 Ekim töreni falan derken geçti.

Bugün sınavlar olduğu için benimle uğraşmayı unuttular.

Yarın nasıl olacak acaba?

31 Ekim, Çarşamba

Bazen gerçekten salak olduğumu düşünüyorum. Bugünü kurtardığımı sanıyordum. Harika bir plan yapmıştım.

Zindandan çıktıktan sonra, yemekte çok oyalandım. İştahım yokmuş, hatta zor yutkunuyormuşum gibi davrandım. Anneannemin ısrarıyla –onu kırmamak için– yermiş gibi yaptım. Anneannem endişelendi, ateşime baktı.

“Yok bir şeyim, anneanne,” dedim.

Bir şeyi ne kadar redderseniz, büyükler o kadar ısrarcı olurlar.

“Var, var... Sanki biraz ateşin var,” dedi.

Annem, “Ders aralarında koşup oynamıştır, laf anlamaz ki,” dedi. “Oynayacak kimse yok,” desem, bu da sorun olur. Hiç sesimi çıkarmadım. Sonra gözlerini bana dikip, “Okulda bir şey mi oldu?” dedi. Öğretmenin yaptıklarını anlatmayı düşündüm, sonra vazgeçtim. Yine okula gitmeye falan kalkışır.

Dedem, “Benim torunum aslan gibi. Bir şey olmaz ona,” dedi.

Dedem beni o kadar güçlü sanıyor ki, mikroplarla da kavga edeceğimi sanıyor. Aslan olmamı istediği kesin, ama ben kaplumbağa olmak istiyorum. Ne kavgayı seviyorum, ne de beni dövmeye kalkanlarla baş edebilirim. Mikrop kadar küçük olsalar bile...

Yemekten sonra televizyon seyretmek istemedim, uykum olduğunu söyledim. İşte o zaman, annem bile endişelendi.

“Yarın okula gitmesin, dinlensin,” dedi anneannem.

Annem gönülsüz, “Sabah bir bak... Kötüyse gönderme. Ama iyiyse, gitsin. Zaten çok parlak değil dersleri, bari devamsızlık yapmasın,” dedi.

Yaşasın! Başardım işte! Bu kez hikâyemde hiç açık yok.

Hesap etmediğim şeyler olduğunu bilmiyordum tabii...

Sabah planıma devam ettim. Anneannem beni uyandırmaya gelmeden çok önce uyanmıştım zaten. Üstüme kazağımı giydim. Yorganı başımdan aşırdım ve hohlayarak yatağın içini iyice ısıttım, ter içinde kaldım. Anneannemin ayak seslerini duyunca, başımı çıkarıp uyuyormuş gibi yaptım. Suratım kıpkırmızı olmalı ki, anneannemin usulca iç çektiğini duydum. Elini alnıma koydu.

Dedem kapıdan, “Nasıl?” diye sordu.

“Şşşşt! Ateşi var. Bırakalım uyusun. Uyanınca, doktora götürürüz,” diye fısıldadı ve dışarı çıktı.

Hemen kazağı üstümden çıkardım ve saat ona kadar ha rika bir uyku çektim. Böyle günlere bayılıyorum! Büyüyünce, kendi evim olacak ve istediğim saatte uyanacağım. Gece de istediğim saatte yatacağım... Bunların hayal olduğunu biliyorum, ama çocukluğa katlanmamı sağlıyorlar. Bir an önce büyümeyi o kadar çok istiyorum ki...

Bugüne dönersek... Uyandığımda, zaten beni okula gönderemeyecekleri için, iyileşmiş gibi davrandım. Bizimkiler çok sevindiler. Harika bir kahvaltı ettim. Sonra dışarı çıkmak istedim. Anneannem, “Olmaz!” dedi; ama dedem, “Erkek adam o! Baksana, çakı gibi. Haydi, aslanım, çık oyna biraz,” diye arka çıktı bana.

Oyun oynamayı acayip önemsiyor büyükler. İnsan tek başına ne oynayabilir? Benim en hoşlandığım şey, bahçe duvarına oturup, gelen geçeni izlemek, konuşmalarını dinlemek ve onlar hakkında hikâyeler uydurmak. Büyüklerin dünyasını anlamaya çalışıyorum. Yakında aralarına katılacağım. Ama kendimi hazır hissetmiyorum. Büyümeyi bu kadar isterken, aralarına katıldığımda yabancı kalmaktan korkuyorum.

“Memo? Ne işin var burada? Bugün okul yok mu?”

Başımı çevirdim: Harika Teyze. Koltuğunun altında kocaman bir paket taşıyor. Galiba yorulmuş. Paketi duvarın üstüne koydu.

“Biraz hastaydım dün gece. Anneannem göndermedi okula.”

“Geçmiş olsun! Annen nasıl? Ne zamandır görmüyorum onu.”

“İyi,” dedim.

Pakete baktım. Kapalı şeyleri merak ederim.

Harika Teyze’nin az ilerde bir galerisi var. Çerçeve de yapıyor. Geçen yaz, anneannemle dedem resim sergisinin açılışına götürmüşlerdi beni. Harika Teyze kadar harika resimler görmüştüm o gün. Ama çok kalabalıktı galeri, sıkıldım. Bahçeye çıkıp, dışardan baktım kalabalığa. Çok eğlenceliydi. Tabii ki, annem işten gelinceye kadar. “Yabanileşme. Utandırma beni. Hemen buraya gel!” diye buyurmuştu. Ben oradaydım zaten ama...

Harika Teyze, pakete baktığımı görünce, “Ben de bir müşterimin resimlerini götürüyordum,” dedi. Evine asmasına yardım edecekmiş.

Güzel bir işi var Harika Teyze’nin. Bana da, büyükmüşüm gibi davranıyor. Kimse durup benimle konuşmaz burada otururken. Üstelik, giderken beni galeriye davet etti. Cesaret edip gidebilsem keşke. Resimlerde çok güzel öyküler var.

Harika Teyze’nin hızlı hızlı gidişini izleyip, paketteki rengârenk resimleri düşlerken, yine biri seslendi. Vay canına! Beni tanıyan ne çok insan varmış diye sevinerek döndüm ve karşımda annemi buldum. Öyle şaşırdım ki, oturduğum yerden kayıp düştüm.

Eve girmemizle ödevlerle birlikte zindana kapatılmam bir oldu. Annem, işten bir saatlik izin almış, okuluma gitmiş, öğretmenlerime hasta olduğumu söylemiş ve sınıftan geri kalmamam için ödevlerimi alıp getirmiş. Tabii, beni yatak döşek yatmak yerine sokakta bulunca, çıldırdı.

“Ben o okulun masraflarını ödemek için çalışırken, beyimiz sokaklarda serserilik yapıyor! Babası kılıklı!”

Eyvah! Tespihböceği gibi büzülüp görünmez olma zamanım gelmişti. Çünkü annem tepesi attığında, “Babası kılıklı!” diye bağırır hep.

Anneannem ne kadar ikna etmeye çalıştıysa da başaramadı.

“Sabah baktım, ateşi vardı, kızım! Yoksa göndermez miyim okula?”

“Anne, delirtme beni! Ne kadar yalancı olduğunu anlamadın mı hâlâ? Seni, beni, babamı, öğretmenini, arkadaşlarını... herkesi kandırıyor.” Görünmez olmaya çalışmak da işe yaramadı, gözlerini bana dikti; “Öğretmenin sınav kâğıtlarını okumuş, küçük bey. Sınıfın en düşük notları senin. Tebrik ederim. Şimdi, şu ödevleri alıyorsun ve doooğru... Baban çok şanslıymış. Gitti de, işe yaramaz bir oğlu olduğunu görmedi.”

İşte bunu ilk kez duydum. Boğuluyorum sandım. Odaya girip tabureye oturdum. Kapının kilitlendiğini, anneannemle annemin kavgalarını falan bir tuhaf işittim. Kulaklarım uğulduyordu. Söylemeye utanıyorum ama... ağladım.

İyi ki, dedem evde yoktu. Kapının dışından o gür sesiyle, “Erkek adam ağlamaz!” diye bağırıp, beni bütün mahalleye rezil ederdi.

Dedem, buraya kapatıldığımda kapının önünden hiç ayrılmıyor. Hep bir tamirat işi bahane edip koridorda oyalanıyor. Bir gün anneannemle mutfakta konuşurlarken duymuştum; tuhaf bir ses duyarsa, kapıyı kırıp beni kurtaracağını, merak etmemesini söylüyordu. Oda o kadar küçük ki, kapıyla birlikte pencereden bahçeye uçarız herhalde. Ama yine de, dedemin beni kolladığını bilmek güzel.

Annem neden bu kadar kızgın bana?

Öğretmenlerin kızgınlığını anlıyorum; sınıftaki öteki öğrencilere benzemiyorum ben. Pek konuşmuyorum, derste öğretmenin gözüne sokacakmış gibi parmak kaldırmıyorum, notlarım perişan. Sıkılıyorum, üstelik bunu belli ediyorum. Elimde değil, gerçekten çok sıkılıyorum derslerde. Aklım başka yerlere gidiyor. Bazen ne düşündüğümü bile hatırlamıyorum ama, hepsinin güzel olduğunu da söyleyemem.

Babamı düşünüyorum en çok. Nasıl biri olduğunu? Nasıl konuştuğunu? Sesinin neye benzediğini? Boyu uzun muydu? Benim gibi zayıf olduğunu biliyorum –Annem sık sık, “Babasına çekmiş! Ömrü boyunca hastalıklı görünecek bu sıskalıkla,” der.

Bir babayla neler yapılırdı merak ediyorum. Çocukların konuşmalarından, babalarla maça gidildiğini, alışverişe çıkıldığını, arabayla gezildiğini, arada bir top oynandığını, güreş tutulduğunu falan duyuyorum. Sporla aram pek yok. Annemin arabasında olmak çok keyifli değil. Alışveriş de öyle... Hep onun istedikleri alınır. Belki babamla da aynı olurdu. Belki bu yüzden, babam da beni sevmezdi.

Bol bol belki var. Hiçbir şey bilmiyorum ki.

1 Kasım, Perşembe

Bunu yazdıktan sonra kapıda bir tıkırtı duydum. Mırıl mırıl konuşmalar vardı. Gidip anahtar deliğinden baktım. İnce uzun bir telle kapıyı açmaya uğraşıyorlardı.

Annemin öğle yemeğini yemeden beni kapattığını duyan dedem çok sinirlenmiş, çilingir getirmiş eve. Annem işten gelene kadar evin içinde serbest olacaktım.

İncecik bir tel parçasının kilidi açmasını izlemek ilginçti. Bir gün denemeyi düşünüyorum.

Öğle yemeğinden sonra dedeme sordum. “Babam nereye gitti? Neden gitti?”

“Bunları büyüyünce konuşuruz,” dedi.

Büyükleri konuşturmak amma zor. Oysa, bunları bilmeye şimdi ihtiyacım var. Büyüyünce, belki babamın varlığını bile unutacağım. Sokağı izlerken, eski tanıdıkların karşılaşmalarına tanık oldum birkaç kez. Birbirlerini tanımakta zorlandıklarını gördüm... Ben de babamın yüzünü hatırlayamıyorum. Gideceğini bilseydim, ezberlemek için uzun uzun bakardım yüzüne. Ben üç yaşına bastıktan on gün sonra gitmiş.

“Nelerden hoşlanırdı?” dedim. Soru sormamaya karar versem bile... bugün farklıydı.

Dedem gazetesini açtı. “Hiçbir şeyden. Boş gezenin boş kalfasıydı,” dedi ve sustu.

Anneannem kapıda durmuş bize bakıyordu. Gel diye işaret etti. Mutfağa gittik.

Kurabiye yapıyordu. Benim ona yardım etmemi çok se viyor. Birlikte yumurtaları kırarken, ilk kez babam hakkında bir şeyler anlattı. Dedem duymasın diye kısık sesle anlatıyordu.

“Baban iyi biriydi, Memo’cuğum. Annenle araları da iyi gibiydi ama, sonra ne olduğunu bilmiyoruz. Yani... neyse, bunları annen anlatmalı sana... ama o iyi biriydi. Konuşkan, güler yüzlü, şakacı...”

Bu şaşırtıcı işte. Demek ki, ben babama benzemiyorum. Hiç böyle yeteneklerim yok.

“Nelerden hoşlanırdı?”

“Valla orasını pek hatırlamıyorum ama... fotoğraf çekerdi bol bol. Bir de film makinesi vardı.”

“Film mi oynatırdı?”

“Hem oynatırdı, hem çekerdi. Şöyle bir şey vardı... Neydi onun adı?”

“Kamera.”

“Hah! Ondan işte. Hiç elinden düşürmezdi. Boyuna bir şeyler anlatırdı insanlara.”

“Ne anlatırdı?”

“Her şeyi... Hikâyelere bayılırdı. Öyle işte... Şekeri uzat bana bakayım.”

Ama ben donup kalmıştım. Annem korkmakta haklıymış. Ben babama benziyorum! Babam gibi hikâyeler–

“Memooo! Şekeri dedim.”

Anneanneme tozşeker kavanozunu verdim. Salona gidip saati ileriye aldım ve kendimi buraya kapattırdım. Annem belki de, babam gibi çekip gideceğimden korktuğu için kızıyordur bana.

8 Kasım, Perşembe

Dün gece harika bir şey oldu.

Annem eve gelip zindanın kapısını açtığında, ona bir çırpıda söyledim aklımdan geçenleri. “Anne, seni seviyorum, seni asla terk etmeyeceğim, ben babama benzemeyeceğim, beni kilitlemene gerek yok,” dedim.

Annem öylece bakakaldı. Sonra eğildi, bana sarıldı ve ağlamaya başladı. Güzel bir şey söylendiğinde de ağlıyor kadınlar. Anneannem de ağlar, film seyrederken falan... Mutlu sonlarda da, kötülerinde de... İyi ki, kız doğmamışım. Çok yorucu olacaktı.

Annemin sesini duyunca, anneannem ve dedem de koşup geldiler. Bizi öyle sarmaş dolaş görünce, dedem burnunu çekip gitti. Keşke beni de alsaydı yanına! Anneannem de bize katılınca, sonunda dayanamayıp, ben de ağladım.

O gece annem sarılıp sarılıp öptü beni. Tahminim doğruymuş. Annem onu terk edeceğim için korkuyormuş.

Yatmaya gittiğimde odama geldi. “Ben... bazen sert davranıyorum sana, biliyorum. Yapmak istemiyorum ama... Senin iyi olmanı, güçlü olmanı istiyorum. Anlıyor musun?” dedi.

Başımı salladım. Anlıyormuşum gibi davrandım. Ben kötü biri değilim ki! Ama, güçlü olmadığım gerçek.

“Şimdi anlamasan bile, ilerde anlayacaksın,” dedi.

Ben de hep o “ileriyi” bekliyorum zaten. Her şeyi anlamayı çok istiyorum.

“Artık seni kilitlemeyeceğim,” dedi.

Odanın anahtarını yastığıma bırakıp çıktı.

“Heeeey! Yaşasııııııınnnnn!” diye bağırmamak için kendimi zor tuttum. Anahtarı yastığımın altına koyup uyudum. Okula giderken de yanıma aldım. Orası artık benim çalışma odam. Benim zindanım.

Okul her zamanki gibiydi: Sıkıcı...

9 Kasım, Cuma

Okul yine aynıydı: Sıkıcı! Yazacak bir şey bulamıyorum.

10 Kasım, Cumartesi

Az önce bir tıkırtı duydum sandıkların arkasında. Fare mi diye aranıp durdum ama, ortaya çıkmadı. Annem görse, çığlık çığlığa bağırırdı. Çok korkuyor farelerden. Ama ben birini yakalayıp arkadaş olmayı, beslemeyi çok istiyorum. Dedem, “Madem bu kadar korkuyorsun, bir kedi alalım,” dedi, onu da istemedi annem. Kediden de korkuyormuş! Çok tuhaf. İnsan hem fareden hem de kediden neden korkar ki?

Dedem bile sinir oluyor o bağırmaya başlayınca. “Bu kız beni delirtecek!” diye söylenmeye başlar anneanneme. “Eski bir evde oturduğumuzun farkında değil sanki. Doğduğun dan bu yaşına kadar bu evde yaşadı...” Burada anneannem hemen lafa girer; “Evlendiğinde apartman katında oturdu, unutma. Tam beş yıl!” diye hatırlatır. “Ee, o beş yılda evi ve fareleri unuttu mu yani?” der dedem... Bu böyle sürer gider –Annemin bir başka çığlığına kadar.

Annem istediği kadar korksun, ben bu eski evi seviyorum. Babam işsiz kaldıktan sonra, o apartman dairesinden çıkıp buraya gelmişler. Ahşap bir ev bizimki, iki katlı. Eskiden kocaman bir bahçesi varmış, ama yol geçmiş falan filan, küçülmüş... neredeyse büyücek bir balkon kadar kalmış. Arada bir, yolunu şaşırmış birkaç turist geçer sokaktan ve bizim evin fotoğraflarını çekerler. Yatak odaları üst katta. Orada da küçücük bir oda var –yatak odam yani. Yalnızca bir yatak sığıyor, bir de komodin. Küçük bir kitaplığım da var. Kitaplığın dolap kapağı, aşağıya doğru açılıp küçük bir masa oluyor. Bu katta ayrıca, anneannemin “sofa” dediği bir yer var.

Tahta merdivenler çok gıcırdıyor. O yüzden benimkilerin gece kaç kez tuvalete kalktığını biliyorum. Aşağıda; mutfak, banyo, büyük oturma odasıyla küçük oturma odası var. Eskiden salon yokmuş evlerde galiba; anneannem, büyük oturma odasına “salon” diyor.

Sokak kapısıyla küçük oturma odası arasında da benim zindanım yer alıyor. Anneannem, çocukluğunda bu odanın kiler olduğunu söyledi. “Yere serilen elmaların kokusu gelir hâlâ burnuma,” diyor. Hiç aklım ermedi yere serilen elmalara, ama o diyorsa doğrudur.

Ben biraz ders çalışayım şimdi.

12 Kasım, Pazartesi

Annem geçen perşembe anahtarı bana verdikten sonra dersimi salonda yemek masasının üstünde yaptım. Kimse de, “Hadi, odaya git,” demedi. Anneannemle dedem birbirlerine bakıp, “Biz demiştik,” gibilerinden başlarını sallıyorlardı. Hafta sonu annem de çok yumuşaktı; birlikte sinemaya bile gittik. Yani, her şey yolundaydı. Yine de canım sıkıldı.

Bu oda sihirli mi ne! O yüzden, bugün gönüllü olarak kendimi buraya –zindana– kapadım. İçerden kilitledim kapıyı. Derslerimi tamamlamış olduğum için, anneannemle dedem neden odaya girdiğimi merak ettiler.

“Yarın sınavım var, orada daha iyi çalışırım,” dedim.

“Aferin,” dediler ikisi birden.

Kendi kendime zindana girdiğim için, artık kapı önünde dolaşmaktan da vazgeçti dedem. Bu küçücük yerde öyle çok eşya var ki. Üstünde çalıştığım sandıktan başka, bir sandık daha. Duvarlarda raflar. Her şeyin üstü tepeleme kutu dolu. Eski evimizin eşyası bunlar. Babam gittikten sonra eşyanın çoğu satılmış, ama bir kısmı buraya depolanmış. İçlerinde neler var acaba?

Araştırma yapmaya karar verdim. Sonra görüşürüz...

Ne bulduğumu asla tahmin edemezsiniz! Ama şimdi zaman yok, sonra...

13 Kasım, Salı

Çok heyecanlıyım! Bugün okula gitmeseydim daha iyi olacaktı. Çünkü zaten aklım evde kalmıştı.

Dün zindandaki kutuları indirdim. İçlerinde biblolar, annemin işle ilgili eski dosyaları, çizimleri falan vardı. (Annemin mimar olduğunu söylemiş miydim?) Tam sıkılmış vazgeçiyordum ki, sandığa baktım. Orada da aynı şeyler vardır diye düşündüm. Kapağını açmaya davrandım, ama kilitliydi. Ben de, geçen gün dedemin çağırdığı çilingirin yöntemini denemeye karar verdim.

Başaracağımı hiç ummuyordum. Çantamda bulduğum ataşın ucunu düzledim ve kilide soktum. O kadar film seyrediyoruz, değil mi ama! Geçen gün de çilingirin nasıl çalıştığını görmüştüm zaten... Bir iki oynattım, hiçbir şey olmadı. Sonra mantık yürüttüm. Telin ucunun bir yere takılması gerekiyor ki, ben onu çekip açabileyim. Biraz uğraştım, tık diye bir ses geldi. Kapağı kaldırdım ve YAŞASIN!

Kilidi açmak bile yetecekti bana ama... sandıkta bulduklarım her şeye değdi. İçinde babamın eşyası vardı.

17 Kasım, Cumartesi

BABAMI GÖRDÜM SONUNDA!

Günlerdir ona bakıyorum. Sonra aynada kendime bakı yorum. Annem bir kez daha haklı çıktı. Babama benziyorum gerçekten.

Anlamışsınızdır. Sandıkta babamın fotoğraflarını buldum. Evdeki albümde babamın fotoğrafları yoktu. Bir tek, beni kucağında tuttuğu sağ kolunu görmüştüm. Annem, ben varım diye albümden çıkartmaya kıyamamış galiba, omuzundan kesmiş babamın resmini. Geri kalanını da, teneke bir kutuya koyup sandığa kaldırmış. Peki, neden atmamış? Büyüklere akıl erdirmek zor. Ben de böyle tuhaf mı olacağım büyüyünce?

Babamın ilkokuldaki hali tıpkı ben. Büyürken değişmiş. Yakışıklı olmuş. Belki ben de olurum. Boyu uzamış. Acaba kaç yaşında uzamaya başladı?

Ortaokul, lise fotoğraflarında hiç de anneannemin dediği gibi neşeli görünmüyor. Asık suratlı ve hep başka taraflara bakıyor. Fotoğrafı çekene bakmamış hiç... Aa, anladım şimdi! Yazarken anladım. Babamın da canı sıkılıyormuş benim gibi. Annem hep haklı çıkıyor! “Babası kılıklı” derken, sanırım bunu anlatmaya çalışıyor. Ama, üniversite fotoğrafları öyle değil. Orada gülüyor ve dimdik bakıyor babam. O da büyümek istemiş belli ki. Evet, annem kadar ben de haklıyım. Büyüyünce her şey daha iyi olacak.

Annem az önce kapıyı çaldı, hemen matematik defterimi önüme çektim. Ben, “Efendim,” diye seslenince içeri girdi.

“Ne yapıyorsun burada?” dedi.

“Matematik ödevlerimi.”

“Aferin. Bitirince haber ver, dolaşmaya çıkalım biraz. Belki kitapçıya gider, bir şeyler bakarız.”

“Olur. Az kaldı zaten,” dedim.

Gülümsedi. Ama yine de üzgün göründü bana.

Daha sonra devam edeceğim. Annemle ilgilenmem gerekiyor.

Cumartesinin devamı...

Berbat bir öğleden sonra oldu. Kendimi hiç böyle hissetmemiştim. Canım kavga falan etmek istiyor. Keşke yarın okul olsaydı! Bizim sınıftaki kabadayılarla dalaşırdım biraz.

Sandığa tekme atınca, ev halkı ayaklandı. Haklılar. Çünkü gece yarısı...

Herkes yattıktan sonra geldim zindana. Kimse fark etmesin diye mum ışığında yazıyorum. Bu alçak sandık da amma acayip ses çıkardı tekme atınca... Boş yerine mi denk geldi anlamadım ki? Benim bile ödüm patladı. Bizimkilerin sesini duyunca, mumu söndürdüm, nefes bile almadan yatmalarını bekledim. Beni uyandırmamak için sessizce konuştular. Kalbimin gümbürtüsünü duyacaklar diye ödüm koptu.

İnsan, hayatında ilk defa bu kadar öfkelenince, böyle beceriksiz olur işte. Orayı burayı tekmelemenin bir yararı yok ki.

O filmden sonra böyle oldum ben.

Annemle, dediği gibi dolaşmaya çıktık. Dediği gibi kitapçıya da gittik. Hem ona hem bana kitaplar aldık. Üstelik, seçtiğim hiçbir kitaba itiraz etmedi. Hatta bakmadı bile. ‘Annem bana güveniyor artık,’ diye düşündüm.

Kitapçıdan çıktıktan sonra, “Sinemaya gidelim,” dedi. Kendi kurallarını değiştiriyordu, ama kesinlikle hatırlatmaya kalkışmadım tabii. Hangi filme girsek diye afişlere bakınırken, bir de baktım annem biletleri almış bile.

Çok sıkıcı bir filmdi. Anne baba ayrılmış, benim yaşlarımda bir oğulları var, çocuk ikisi arasında kalıyor, anne ve baba başkalarıyla evleniyorlar, çocuk hepsine kötü davranıyor, evden kaçıyor, sonra aileler onu bulup, ne kadar sevdiklerini falan söylüyorlar...

Saçma sapan bir filmdi yani. Filmden çok çevreyi seyrettim. Büyükler çok duygulanıyorlardı nedense. Çocuklarına sarıldılar falan... Annem bile saçımı okşamak istedi. Çekildim tabii. Hatta bir ara, çantasından usulca mendilini çıkarıp gözlerini sildi. Berbattı. Keşke eve dönseydik, yeni kitabımı okurdum. Annemle de, anneannemle de sinemaya gitmek büyük hata. Utandırıyorlar insanı. Televizyonda da yeterince ağlayacakları film var zaten. Oturup evde izlesinler.

Eve döner dönmez, çalışacağım diye zindana attım kendimi. Ama öylece oturdum kaldım.

Pencerenin önündeki ağaca bazen kedi çıkar. Kıpırdamadan oturup aşağıdaki sokağı ya da gökyüzünü seyreder. “Salak kedi,” derdim ona. Yanılmışım. O da benim gibi hayata akıl erdirmeye çalışıyor sanırım.

Uykum geldi. Ama hâlâ kızgınım. Belki rüyamda birileriyle kavga ederim.

19 Kasım, Pazar

Sabah herkesten önce uyandım. İçimde tuhaf bir heyecan var. Odasının önünden geçerken, annemin sesini duydum. Kapı aralıktı.

“Hayır, kimseye bir şey söylemedim!” diyordu. “Lütfen, yapma bunu bana... Bu iş olmaz. Biliyorsun... Kafam çok karışık...”

Bir süre sessizlik oldu.

Aralıktan baktım –Cep telefonu hâlâ kulağında... Amma uzun konuşuyor karşıdaki!

“Peki,” deyip kapattı annem. Sonra da ağladı.

Annemin nesi var? Hasta mı?

Bu iş olmaz, dedi! Belki işini değiştirmeyi düşünüyor. İnsan işi için ağlar mı?

Yanına gitmeyi istedim, ama vazgeçtim. Kızabilir.

Aşağıya indim. Dedem de kalkmış; gazeteleri, ekmeği almış. Bana bakıp gazete eklerini uzattı. Hiç konuşmadan gazete okuduk. Erkekler halden anlıyor. Bir şey söylemek zorunda kalmıyorsun.

Öğlene kadar bütün ödevlerimi bitirdim. Hiçbir şey düşünmedim. Annem için üzülüyorum. Keşke sorunlarını benimle paylaşsa.

21 Kasım, Çarşamba

Hafta sonu ödevlerimi yapmış olmam hiçbir işe yaramadı. Kedi olsaydım, bu hafta boyunca, çıktığım ağaçtan hiç inmezdim. Çünkü aklım yine sınıfta değildi. Öğretmenlerin sorduklarına abuk sabuk cevaplar verdim. Onlar da... öfff! Canımı çok sıkıyorlar. Koca sınıfta benden başka kimse yokmuş gibi... Sadece matematikçi değil, artık hepsi eğlenmeye ve uğraşmaya başladı. Sihirli yeteneklerim olsaydı, ne güzel olurdu. Ya onları ortadan kaldırırdım ya da kendimi görünmez yapardım. Hayat kitaplardaki gibi değil ne yazık ki. Çok kötü.

Annemin nesi var hâlâ anlayamadım!

22 Kasım, Perşembe

Dün gece annem için üzülen sadece ben değilmişim. Anneannem, akşam yemeğinden sonra annemi zorla mutfağa sürükledi. Sözde bulaşıkları yerleştireceklermiş makineye. Anneannemin her gün bin kez yaptığı iş oysa.

Mutfağın önünde dolandım ben de. Çok fazla şey duyamadım ama, anneannem, “Neyin var, kızım?” diye sordu. “Hayalet gibi dolanıyorsun ortalıkta. Gözlerinin altı çökmüş. Uyku da uyumuyorsun sen. Geceleri bıdır bıdır dolanıyorsun odanda, inkâr etme, duyuyorum. Anlat bakayım, neyin var senin?”

Annem güldü. Ama hiç inandırıcı değildi. İşyerinde bazı sorunlar varmış, çok çalışmaları gerekiyormuş, geceleri de işi düşünüyormuş da, mış mış da mış mış... “Yakında biter,” dedi.

Ne anneannem inandı, ne de ben.

Annem bana kızıyor ama, kendi de yalan söylüyor.

Babamın fotoğraflarına bakacağım. Daha yarısı bitti. Bir haftadır canım, babamla ilgili bir şey yapmak istemiyor nedense. Ama annem için de bir şey yapamıyorum. En iyisi yine sandığı karıştırmak...

23 Kasım, Cuma

Cuma günleri özgürüm. Ödevlerimin başına oturmamı beklemiyorlar. Hafta sonu var önümde diye... Bir sürü bahane uydurup kendimi zindana attım. Veee... babamın askerlik fotoğraflarını buldum, başka bir kutuda.

Babam komandoymuş!

Vay be! İnanamıyorum. Ama işte karşımda mavi beresiyle duruyor. Dağlarda... Kimse bana babamın komando olduğunu söylemedi. Babam uzun boylu, ama öyle iriyarı falan değil. Ötekilerin yanında daha ince görünüyor. Demek ki, çok güçlüymüş.

Vay canına! Kızılay çadırı gibi bir çadırın önünde duru yor... Ötekinde, bir kayanın üstüne oturmuş konserve yiyor. Çevrede arkadaşları da var. Babam gibi uzun hepsi, ama daha genişler.

Babam yine ciddi bu fotoğraflarda. Canı sıkılıyor gibi değil de... bulamadım... anlayamadım daha doğrusu. Omuzundaki tüfek de bir tuhaf, ötekilerinkine benzemiyor. Daha kısa, daha şişman gibi. Uçaksavar mı acaba? Bu resmi birilerine gösterip öğrenmek istiyorum. Askerlik yapmış birilerini bulmalıyım. Dedem bu işleri çoktan unutmuştur. Hem, benim sandığı karıştırdığımı bilmesinler.

24 Kasım, Cumartesi

Yine herkes yattıktan sonra zindanıma geldim.

Gün boyunca kafamı kurcaladı: Bana yalan söylemiş hepsi –Annem, dedem, anneannem! Babamın, bütün eşyasını alıp gittiğini söylemişlerdi. Oysa, fotoğraflarını, kitaplarını ve karıştırmaya fırsat bulamadığım bir sürü ıvır zıvırı arkasında bırakmış. Giderken neyi aldı acaba?

Sorularıma kaçamak cevaplar vermeyecek biriyle konuşmak isterdim. Babamın ailesinden kimseyi tanımıyorum. Kardeşleri var mı, onu bile bilmiyorum. Çocukluk fotoğraflarındakiler arkadaşları mı? Aralarında kardeşi var mı acaba?

Bazen, keşke bu fotoğrafları falan bulmasaydım diyorum. Babama kızmaya başladım. Eskiden böyle değildi; onu merak ederdim, yanımda olsaydı neler yapardık diye hayal kurardım. Hiç de hayal ettiğim gibi değilmiş işte. Hikâyeler anlatan, fotoğraflar, filmler çeken, neşeli biri falan değilmiş... Asık suratlının teki. Evi terk edip, annemi de mutsuz etmiş işte.

Ben ona benzemeyeceğim. Ondan nefret ediyorum.

25 Kasım, Pazar

Dışarıda kıyamet kopuyor. Annem biraz sonra kapıyı bile kırabilir. Neyse ki, dedem bırakmıyor.

“Ne istiyorsun benden?” diye bağırdı annem bana. Hiçbir şey istemiyorum, beni rahat bıraksın yeter! Hatta, beni evlatlıktan da atsın. Anneannemle dedeme bıraksın beni. Gitsin, o adamla evlensin! Annemden de nefret ediyorum.

Annem ağlıyor, anneannem ağlıyor. Dedem, “Nedir bu başımıza gelenler?” diye söylenerek dolanıyor dışarıda. Bir daha zindandan hiç çıkmayacağım.

Çok sıkıştım. Tuvalete gitmeliyim.

Başardım! Tuvalete de gittim, mutfağa girip anneannemin kurabiyelerinden de aldım. İçeride konuşuyorlardı –daha doğrusu kavga ediyorlardı– beni duymadılar.

Olay şu: Annem sabahleyin, iş arkadaşlarıyla öğle yemeğine gideceğini söyledi. “Memo’yu da götüreceğim,” dedi. “Ben gelmeyeyim, dersim var,” dediysem de, “Yemek yiyip döneceğiz, öğleden sonra çalışırsın,” diye ısrar etti.

İş arkadaşlarım dediği, bir kişi çıktı. Okan diye biri... Kereviz kadar sevimsiz! Daha baştan kıllandım ben. (Annem bu lafa çok sinir oluyor, argoymuş. Ama burası benim yerim, istediğimi derim.) Çocuklara şirin görünmek isteyen sırnaşık tiplerden... Derslerimi sordu durdu, aklınca beni sınavdan geçirdi. Dik dik baktım.

Annem dürtüp, “Terbiyeli ol!” dedi.

“Boş ver,” dedi adam. “Zamanla alışır... Baba otoritesini bilmiyor tabii.”

“Benim babam var,” dedim birden. Neden öyle dedim, bilmiyorum. Ama iyi oldu. İkisi de kesti benimle uğraşmayı.

“Söylemedin mi?” diye sordu anneme.

“Kolay mı sanıyorsun? Zamana ihtiyacım var,” dedi annem. Kendilerini akıllı, beni aptal sandıkları çok açıktı. Niyetleri evlenmek! Bu adam babam olacakmış! Hıh! Kereviz kafalı! Sanki ben onu kabul ettim de... Tatlı bile yemeden kalktık yemekten.

Tabii, eve dönerken annem tatlı niyetine beni yedi! Onu utandırmışım, onu anlamıyormuşum, terbiyesiz ve huysuzmuşum.

“O adamla evlenirsen, sana anne demem artık,” dedim. Sustu, ağladı.

Eve gelince, kendimi zindana kilitledim ve, “Ben o adama asla baba demem, sizinle oturmam. Beni burada bırak, git o adamla evlen, bana ne!” diye bağırdım.

Evdekiler de durumu böyle öğrendiler işte... ve kıyamet o zaman koptu.

26 Kasım, Pazartesi

Dün defterin üstünde uyuyup kalmışım. Ama, sabah yatağımda uyandım. Dedem açmış kapıyı. Tuvalete gittikten sonra kilitlemeyi unutmuşum. Okuldakiler bile bende bir terslik olduğunu anladılar, bulaşmadılar. Zindan bile canımı sıkıyor. Hiçbir şey yazmak istemiyorum. Şimdi sokağa çıkacağım. Belki bir daha eve dönmem. Hoşça kalın.

27 Kasım, Salı

Ne zaman kendimi kızgın hissetsem ve bir şeye karar versem, başıma olmadık işler geliyor.

Dün evden gitmeye karar verdikten sonra, “Silgi almaya gidiyorum,” deyip çıktım evden. Sıkı giyindim, ceplerime anneannemin kurabiyelerinden doldurdum.

Evden çıkınca yürüdüm. Nereye gittiğimin önemi yoktu... Epey yürüdükten sonra, hiç tanımadığım yerlere geldiğimi fark ettim. Çok acayip bir şeydi. Karabasan gibi. Neden bilmiyorum, birden çok acıktım. Kurabiyeler hemen bitiver di. Cepler küçük olunca... ‘Keşke sırt çantamı alsaydım,’ diye düşündüm. Ama o zaman dedemler kuşkulanırdı.

İnat ettim, biraz daha yürüdüm. Mahalle arasında küçük bir park vardı. Az ilerde bir bakkal gördüm. Gidip su aldım ve o an harçlığımın yanımda olmadığını anladım. Çok utandım. Bakkal, “Al, parayı sonra getirirsin,” dedi ama, almadım. Çok canım sıkılmıştı.

Parka girip bir banka oturdum. Ne yapacağımı düşünürken, adamın biri geldi, yanıma oturdu.

Kereviz kafalıya benziyordu –Gıcık bir tip yani. Onun gibi, bir sürü soru sormaya başladı: Adın ne? Okula gidiyor musun? Kaçıncı sınıftasın? Hangi dersi seviyorsun?.. Okula gitmeseydik, büyükler bizimle konuşamayacaklardı herhalde. Ama bu adam fena halde tuhaftı.

“Evin nerede?” diye sordu.

“Yakınlarda,” dedim.

“Burada yalnız oturma. Hava soğuyor, benim eve gidelim,” dedi.

İşte o zaman çok korktum. “Babamı bekliyorum,” dedim. “Neredeyse gelir.” Bu yalanı söylerken babamın çıkıp gelivermesini öyle çok istedim ki... Fotoğraflardaki komando kıyafetiyle şu herifin karşısına dikiliverse. Ödü patlardı adamın.

“Babam komando,” dedim.

“Ne güzel,” dedi. Sesi gülmüyordu artık. Ciddileşti. “Eh, sana iyi beklemeler, delikanlı,” deyip gitti. Ve benim evi terk etme maceram da orada bitti.

Öyle hızlı koşmuşum ki, kendimi birden evin önünde bulunca çok şaşırdım. Bir saat bile olmamış.

Anneannem, “Yine koşmuşsun, ter içindesin! Koşma, üşütürsün demiyor muyum ben sana?” diye azarlarken, ona öyle sıkı sarıldım ki, kadıncağız lafının devamını unuttu.

“Ah, canım benim. Ne oldu sana?”

“Seni çok seviyorum, anneanne... seni hiç bırakmayacağım.”

Sıkı sıkı sarıldı bana. Çok iyi geldi doğrusu.

Dedem bize bakıp içeri kaçtı... Gözleri yaşarmıştır. Böyle duygusallıklara hiç dayanamaz. Bir koşu gidip onu da öptüm. Garip sesler çıkardı, boğazı düğümlendi herhalde...

Yemeğe oturana kadar anneannemin peşinden ayrılmadım. “Eskiden bir kedim vardı, o da böyle peşimden ayrılmazdı, tıpkı ona benzedin,” deyip güldü halime.

Yarın kendime gelirim herhalde. Dedemin, boğazım düğümlendi derken ne kastettiğini de anladım. İnsan ağlamasını gizlemeye çalışırken, boğazı acıyormuş.

28 Kasım, Çarşamba

Gerçekten hasta oldum.

Ateşim çıktı. Boğazım ağrıyor, soluk alamıyorum. Nezle de oluyorum galiba. Anneannem haklı çıktı. Koşup terleyince hasta olunuyormuş. Belki de, parkta oturduğum sırada üşüttüm.

Dedemden çantamı getirmesini rica ettim. Bunları yatağımda yazıyorum. Hiç halim yok, ama kendimi mutlu hissediyorum. Anneannem, hastayım diye sütlaç yaptı, mercimek çorbası yaptı. Sabahtan beri çevremde dört dönüyorlar. Annem okula gidip ödevlerimi alacakmış yine.

Dedem doktor çağırdı ve kapıdan girmeden önce, iğne yapmamasını rica etti ona. Dedemin kulakları iyi duymuyor ya artık, o fısıldadığını sanırken, bütün mahalle duyuyor. Küçükken, onun böyle kocaman kocaman konuşmasından korkardım. Sonra anneannem nedenini anlattı. Dedemi taklit edip bağıra bağıra konuşmuştum bir ara... Soluk soluğa kalınca da vazgeçmiştim.

Doktor vitamin verdi. Bir de antibiyotik. Hafta sonuna kadar raporluyum, okul yok!

Anneannem salonda bir yatak hazırladı bana. Televizyon seyrederken uyumuşum. Evde olmak öyle güzel ki. Hasta bile olsam.

29 Kasım, Perşembe

Annem dün işten gelip de, beni hâlâ yorgan döşek yatıyor görünce ağladı. Bu kadınlar gerçekten tuhaf. Alt tarafı bir grip. Kendimi ölecekmişim gibi hissettirdi bana. Anneannem ve dedemle eğlenceli ve güzel geçmişti günüm. Zaten onun yapabileceği bir şey kalmamıştı. Doktorsa doktor, ilaçsa ilaç, yemekse yemek... Otur, eğlenceli bir şeyler anlat, değil mi? Yok olmaz. O geldi ve tam bir yas evine döndük.

Babam boşuna gitmemiş. Annemle yaşamak çok sıkıcı!

30 Kasım, Cuma

Boğazımın ağrısı geçti. Burnum çeşme gibi.

Sabah şahane bir kahvaltı yaptık. Dedem çocukluğunu anlattı. Çok yaramazmış. Gece yarılarına kadar eve girmezlermiş mahalle arkadaşlarıyla. “Ama,” dedi, “o zamanlar televizyon yoktu.” Bu, iyi mi kötü mü bilemedim. İnsan hastayken televizyon iyi –Anneannemin programları dışında tabii. Öğleden sonraları bir sürü kadını toplayıp ağlıyorlar kanallarda. Anneannem de onlara bakıp ağlıyor. Feci bir şey! Dedem öğle uykusuna çekildi, ben de zindana kaçtım. Şimdi biraz sandık karıştıracağım.

Babamın kamerasını buldum! Sandığın en dibine koymuşlar. Eski bir masa örtüsüne sarılı. (Anneannem yapmıştır. O her şeyi sarıp sarmalamaya bayılır.) Kocaman bir şey. Önce ne olduğunu anlayamadım. Şimdikiler avuç kadar ya, bu öyle değil.

Babamın, askerlik fotoğrafında elinde tuttuğu şeyin kamera olduğunu anladım. Silah değilmiş. Çok güzel. Epey inceledim, ama karıştırmaya cesaret edemedim. Keşke bir bilen olsaydı.

Yerine koyarken, bir tarafına dokundum herhalde. Kaset yeri açıldı cızzzt diye... İçinde kaset varmış! Babamın çektiği en son kaset olmalı. Yanıma aldım. Seyretmenin bir yolunu bulacağım. Çok merak ediyorum.

1 Aralık, Cumartesi

Kamera heyecanı beni yordu. Salonda yatmaya gittim. Anneannemle dedemin fısıltılarını duydum.

“Beni bu işe karıştırma, İkbal. Ağzımı bir açarsam–”

“Beni dinlemez ki, Aslan. Sen babasın, senden çekinir.”“Kendi bilmiyor mu o adamla evlenemeyeceğini... Boşanmadılar bile.”

“O konuyu araştırmış. Beş yıldır ortalıkta görünmeyen bir eşi, mahkeme hemen boşuyormuş. Eh, Özgür gideli daha fazla oldu.” Babamdan söz ediyorlar.

“İyi, mahkeme boşadı diyelim. Ya vicdanı? Çocuğun başına ne geldiği belli değil. Öldü mü, kaldı mı?”

“Eskiden kızardın sen Özgür’e, ne oldu şimdi?”

“Öyle ama... Yahu, bir adam evini, yanına hiçbir şey almadan terk eder mi?”

Demek, babam da evden benim gibi çıkmış!

Dilimi zor tuttum. ‘Ben de aynısını yaptım, dede, yanıma hiçbir şey almadan evi terk etmeye çalıştım. Belki, babam da benim gibi çok kızmıştı. Öylece çıkıp gitti evden. Pişman ol muşsa bile, dönmeye utanmıştır belki,’ diyemedim.

Babam için çok üzüldüm. O da korkmuş mudur sokaklarda? Şimdi nerededir? Kötü adamlara rastlamış mıdır? Başına kötü şeyler mi gelmiştir? Ağlamak istedim, ama sesim duyulur diye ağlamadım.

Anneannem, “Hiç değilse adamı tanısaydık,” dedi.

Dedem karşı çıktı. “Olmaz! O herif evime ayak basamaz. Hem, Memo gördü onu. Matah bir şey olsaydı, severdi. Çocuklar bilir bu işleri.”

Dedemi seviyorum. Anneannemi de... İyi ki, eve geri dönmüşüm. Ben de kaybolsaydım, üzüntüden ölürlerdi. Keşke bütün bunları benimle de konuşsalar, kendimi daha iyi hissederdim. Büyükler her şeyi gizlemeye neden bu kadar meraklı? Bilmediğim, duymadığım çok şey var, hissediyorum. Ama kararlıyım, yakında hepsini öğreneceğim.

Annem geldi. Beni çağırıyor. Sonra devam ederim. O evdeyken rahat olamıyorum.

Cumartesiye devam...

Annem öğleden sonra alışverişe çıkmıştı, bana da bir sürü şey almış. Pantolon, kazak, çok şahane bir mont –pilot ceketine benziyor– kitaplar ve en şaşırtıcısı, elektronik bir oyuncak. Onlara karşı olduğunu söylerdi ama, almış. Benimle iyi geçinmeye çalışıyor.

Ona inat, elimi bile sürmedim oyuncağa. Ancak, kitaplara hayır diyemedim. Bir tanesine hemen başladım. Nasıl olsa kimse, “Ders çalış!” demiyor. Şu hastalık bir hafta daha sürse ne güzel olurdu.

Anneannem, “Çok para harcamışsın bunlara,” dedi.

Annem bozuldu. “Biriktirmiştim. Oğluma harcayamaz mıyım?” dedi.

Anneannem de buna bozuldu. Bu konuşmadan hiçbir şey anlamadım. Sorun nerede acaba?

2 Aralık, Pazar

Sorunun nerede olduğunu şimdi anladım. Anneannem çok akıllı, hemen anlamış; ama ben, annemin telefon konuşmasını duyunca uyandım ancak.

“Çok beğendi,” diyordu annem. “Elektronik oyuncaklardan almamıştım ben ona, gözlerine inanamadı, çok sevindi,” diyordu. Amma yalan! Demek onun için herkesin yalan söylediğini düşünüyor annem. Bir daha, aldığı hiçbir şeyi kabul etmeyeceğim.

Sabahtan beri evde kimse konuşmuyor. Çok sıkıcı bir pazar... Neredeyse, okul olsaydı keşke diyeceğim.

Az önce sesler yükseldi. Kavga ediyorlar. Kapı dinlemek çok ayıptır ama... meraktan öleceğim.

Benim bir amcam varmış! Adı Barış.

Kapının önünde donup kaldım. Bugünlerde çok öfkeleniyorum ben. Büyümenin belirtisi galiba. Hayat çizgi filmlerdeki gibi olsaydı, ne güzel olurdu. Öfkelenince, koskocaman olsaydım. Kapıya şöyle bir dokununca, yerinden sökülüp salonun ortasına düşseydi. Dev gibi halimle tek adımda karşılarına dikiliverseydim. Bana dehşetle bakan ev halkına, “Artık bana her şeyi anlatın!” diye gürleseydim.

Ama hayat böyle değil. Kulağımı kapıya yapıştırıp kaldım... Babam ortadan kaybolduktan sonra annemle amcam kavga etmişler. Amcam, babamın gitmesine annemin neden olduğunu düşünüyormuş. (İnsan bazen annemden koşarak kaçmak istiyor gerçekten.) Amcam o sıralarda üniversite öğrencisiymiş.

“Artık o da bir aile kurmuştur kendine. Seni anlayacaktır,” dedi anneannem.

“Barış diye birini tanımıyorum ben!” dedi annemin inatçı sesi. “Ne benim hayatıma karışabilir, ne de oğlumun. O gitsin, abisini bulsun!” lafı patladı sanki.

Anneannemin ağlamaklı sesini seçtim: “Nerede bulsun, kızım? Belki de öldü?”

Hayatım çizgi filme döndü sanki. Hani, kahramanların başına balyoz iner ya, aynen öyle oldum ben de.

Babam ölmedi. Babam ölmedi. Babam ölmedi.

O bir gün mutlaka dönecek. Kesinlikle dönecek!

9 Aralık, Pazar

Geçen hafta hiçbir şey yazmak istemedim.

Sandığı, paketleri, hatta halı rulolarını bile karıştırıp, amcama ait bir ipucu bulmak istiyorum ama... Öfff, herkes evde! Bir an önce pazartesi olsun. Sıkıldım!

10 Aralık, Pazartesi

Sabah okula giderken de acayip canım sıkılıyordu. Hayatımda ilk kez, okulu kırmayı bile düşündüm. Okulun karşısındaki kırtasiyecide oyalandım biraz; zil sesini duyunca koşarak yetiştim sınıfa. Hiç değilse, bahçedeki uyuzların sataşmasıyla uğraşmadım.

Benimle uğraşmaya niyetleri yokmuş zaten. Sınıfa yeni bir kız gelmiş: Derinsu.

Sessiz biri. Bizimkiler hemen dalga geçmeye başlamışlar adıyla. Dik dik baktı onlara, hiçbir şey söylemedi. Müthişti! İyi ki, okulu kırmamışım. O da, en arkada, benim yanımdaki sırada oturuyor.

Tolga ve pırasaları, kızın önünde çember oldular.

“Derinsu ha? Ne kadar derin?” dedi Tolga pis pis sırıtarak. Sınıftaki uyuzlar da gülmekten yere serildiler.

Derinsu, sınıftakilere ve Tolga’ya baktı soğuk soğuk... Göz göze geldik. Dikkatle baktı bana. Çünkü, tek gülmeyen bendim. Gülüşmelerin kesilmesini bekledi ve, “Kimsenin denemesini önermem, boğulursunuz,” dedi.

Tolga’nın suratı ilkokulda yaptığımız “çimadam”a benzedi. Yemyeşil oldu. (Benim yaptığım çimadam gibi, tabii! Yanlış anlamışım öğretmeni, çorabın içini tıka basa tohumla doldurmuşum; her tarafından çim çıkmıştı.) Bir tek ben güldüm bu kez. Çok tuhaf kaçtı. Çünkü, pırasaların terörü yüzünden sınıf suspus. Derinsu bana baktı ve çok güzel gülümsedi. İşte o zaman, arkadaş olacağımızı anladım.

Tabii, Tolga hemen bana atladı: “Çok mu hoşuna gitti, Memo?” Görünen bir şeyi neden soru olarak yöneltir bazıları, hiç anlamam. Düşersin, dizinden şakır şakır kanlar akar; “Yaralandın mı?” diye sorarlar. Hayır, düştüğüm yerde ketçap vardı, o bulaştı... Hayır, o kan benim değil, betonun... Ne duymak istiyorlar acaba? Esnersin; “Uykun mu geldi?” Bir parça ekmek koparırsın; “Acıktın mı?”

İlk kez matematik dersi bu kadar keyifli geçti. Bir kızın bu kadar cesur olması çok şaşırtıcı. Belki de, ben çok pısırığım... Derinsu aynı fikirde değil ama. Onun lafına gülmemden çok hoşlanmış. “Çok cesursun, sınıfın ucubelerine karşı geldin,” dedi. Zekisin, deseydi daha doğru olurdu. Neyse, artık bir arkadaşım var koca sınıfta, ilk defa. Çok memnunum.

Eve gelince hemen sandığı karıştıracaktım, ama anneannem elmalı turta yapmış, sütle birlikte onu yememi istedi. Böyle şeylere sardırdı mı, canı sıkılıyor demektir. Yeni tarifler falan denediğinde yani.

“Okulda ne yaptın bugün?” diye yarım ağız sordu, sonra örgüsüne daldı. Dinlemez böyle durumlarda.

“Matematik dersinde karabüyü öğrendik. Sınıf başkanını kurbağaya çevirdim,” dedim.

“Aferin,” dedi. Umutsuz yani!

Dedem de dışarı çıkmış. O da iyi değil demek.

Annem herkesi üzdü. Umurunda değiliz. O adama âşık mı oldu ne? Ama evlenemeyecek! İzin vermeyeceğim!

Akşam yemeği saati gelmiş, yazarken dalmış gitmişim.

Masada kimse konuşmadı. Annem bulaşıklara yardım etti, sonra da doğruca odasına çıktı. Dedem ve anneannem televizyona yapıştılar. Ben de sevgili zindanıma geldim. Amcamın izini yarın ararım artık. Bugün hep yazdım. Hiç ders çalışmadım. Ne zaman çalışmasam, derse beni kaldırırlar. Ev ödevini icat edeni bir bulsam!

11 Aralık, Salı

Fotoğraflara uzun uzun baktım, amcamı tanıyamadım. Hiç ipucu yok. Babamın resimlerini kaldırmışlar ama, belki de amcamın bulunduklarını yırtıp attılar. Bilmiyorum ki...

Yarın sınav var. Ders, ders, ders... Şu okul bitse artık. Büyümek istiyorum.

12 Aralık, Çarşamba

Derinsu satranç kulübündeymiş... (İlkokuldayken annem beni her cumartesi götürürdü. Sonra sıkıldık. Yine mi girsem acaba?) Yarın minik satranç takımı getirecek. Ders aralarında oynayacakmışız. Başımıza neler geleceğinden haberi yok.

“Hoşuna gitmedi mi?” diye sordu. Bu kızlar insanı kitap gibi okuyor. “İstemiyorsan oynamayız.”

“Yok,” dedim, “çok istiyorum.” Anlatmakla olmaz ki, görmesi gerek.

Dedikoduları duymadı galiba... Çocuklar adımızı çıkarmışlar, sevgili diye. Bunlar arkadaşlığı falan da bilmiyor. Kız geleli daha iki gün oldu yahu... Aslında üç.

Bugün eve geldiğimde dedemin ağzını bıçak açmıyordu. Benimle bile doğru dürüst konuşmadı. Anneannem de mutfakta tangır tungur temizlik yapıyordu. Canı çooook sıkıldığında yapar böyle gürültülü temizlikleri. Bir şeyler var yine, belli. Ama sorsam da söylemezler.

Çok düşündüm. Bilgisayar isteyeceğim artık. İnternet de... Derinsu’nun varmış. “Geceleri sohbet ederiz,” dedi. Belki ar tık zindanda çalışmam. Burayı seviyorum ama, bilgisayarın yatak odamda olması daha iyi.

Derinsu bugün bana kızdı biraz. Bilgisayar konusunda.

“Geceleri sohbet ederiz,” dediğinde, “Ne konuşacağız ki?” dedim, salak gibi.

“Matematik problemleri çözeriz,” dedi.

Ben de, “Aa, iyi olur,” dedim.

Kokmuş yumurtaymışım gibi baktı suratıma; “Ay, Memoo!” deyip gitti. O zaman jeton düştü bende, matematikle ilgili dalga geçtiğini anladım.

Kızlara aklım ermiyor ki. Evdekileri bile anlamıyorum, okuldakini nasıl anlayayım?

19 Aralık, Çarşamba

Derinsu geldi geleli defteri unuttum resmen.

İşte! Bugün aklıma gelen başımıza geldi... Ama benim yapamadığımı Derinsu yaptı. Satranç tahtasını Tolga’nın kafasına indirdi! Bu kız çok acayip! Öyle kanlar falan akmadı tabii, ne de olsa kız, gücü yetmedi. Ama Tolga’nın suratı görülmeye değerdi. Fena bozuldu. Biz oynarken çaldığı kaleyi bana fırlatıp, kıpkırmızı bir suratla, “Bunun hesabını vereceksiniz!” diye, ağır abi pozlarında sınıftan çıktı gitti. Disipline çağırıl mayı beklerken, oyuna yeniden başladık. Süper bir kız bu Derinsu. Hiçbir şeyden korkmuyor.

Gece bizimkilere bilgisayar istediğimi söyledim. Tam, neden istediğimi anlatmaya çalışırken, annem benden daha hevesli çıktı. Sanki bunu istememi bekliyormuş gibi...

“Hafta sonu almaya çıkarız,” dedi.

“İnternet?” dedim.

“Deden hemen yarın başvursun,” dedi.

Dedem internetten falan anlamadığını söyledi, annem yılmadı. Uzun uzun, neler yapacağını anlattı ona. Dedem başını sallayıp durdu. “Tamam,” dedi ama, hâlâ anlamamış gibi bakıyordu.

20 Aralık, Perşembe

Hafta sonu sohbet edebileceğiz dedim Derinsu’ya. “Tamam, ben matematik sorularını hazırlayayım bari,” dedi.

Geçen günkü salaklığımı affettirmek için bir sürü şey söyledim orada, şimdi hatırlamıyorum. Birden elimi tuttu. “Şaka yaptım, Memo, sakin ol,” dediğini hatırlıyorum bir tek.

Sanki hâlâ elimi tutuyormuş gibi geliyor. Çok hoşuma gitti. Yani... arkadaş olmamız çok güzel. İlk defa onun gibi güzel, yani... iyi bir arkadaşım oldu. Güzel olduğu da doğru, tabii. Derinsu güzel... hem de çok.

Disipline falan da çağırılmadık. Daha pis bir şey hazırlıyor Tolga bize. Artık gözüm hep arkamda olacak. Tabii bir de Derinsu’nun. Ona bir şey yapmaya kalkarsa...

21 Aralık, Cuma

Her şey sakin. Herkes sakin. Sessiz... Bir şeyler olacak...

23 Aralık, Pazar

Yazacak o kadar çok şey var ki... Hiç fırsat bulamadım. Bunları odamda yazıyorum.

Dün olanlardan başlayayım:

Annem iki ayağımızı bir pabuca soktu. Sanki bilgisayar bana değil de, ona alınacakmış gibi. Dedemlere de, odayı düzenleme işini verdi. Bu arada dedem, anlamam dediği her şeyi yapmış. Tüm bağlantılar tamam. Uzatma kabloları bile almış. Benim bütün bunları, bir kızla sohbet etmek için yaptırdığımı bilselerdi, ne derlerdi acaba? Neyse...

Gidip aldık bilgisayarı. Eve getirip kurduk. Annem, çalıştırıp bana göstermeye kalktı.

“Anne, iki yıl ders aldım ya ben?” dedim. “İlkokulda.”

Annem şaşkın şaşkın baktı bana. “Doğru ya... Peki, neden sana bilgisayar almadık ki biz?”

Dedem, “Aklın başka yerdeydi de ondan herhalde,” diye takıldı hemen.

Annem çok bozuldu. Suratı asıldı. Eskiden olsa, dedeme kızardım. Ama neden öyle söylediğini biliyorum. Tam on ikiden vurdu bence. Şu Kereviz’den hiç söz edilmiyor ama, sanki evde yaşıyormuş gibi gölgesi her yerde.

Sonrasında bana hiç dokunmadılar. Bilgisayarla uğraştım. Sohbet programını kurdum. Kendime takma isim bulamadım, “Memo” dedim.

Derinsu internette değildi, ailesiyle alışverişe falan gitmiştir. Ya da arkadaşlarıyla... Kim acaba onlar? Eski okulundandır belki. İlkyarı bitmeden okul değiştirmesi ilginç. Taşındılar herhalde. Konuşacak konu çıktı işte.

Odadan çıktığımda evde telaş sürüyordu.

“Yemeği erken yiyeceğiz. Misafir gelecek akşama,” dedi annem.

“Kim geliyor?” dedim.

Aniden hepsinin yapacak bir işi çıktı.

‘İyi, ben de odama çıkar bilgisayarımla ilgilenirim,’ diye düşündüm, ama olamadı. Misafirlerle oturmam, hatta takım elbise giymem gerekiyormuş... Yok yaa! Giymedim tabii ki. “Huysuz!” diye söylendi annem.

Meğer bunca telaş, Kereviz içinmiş. Annesi, amcası ve yengesiyle çıkıp geldiler.

Bir ara mutfakta anneannemi sıkıştırdım, kem küm etti. “Annemle evlenmek istiyor, değil mi?” diye pattadanak sorunca, başını salladı. Mutsuz. Dedem de mutsuz. Ben de... Anneme çok kızdım. Bize nasıl yapar bunu?

Salona dönüp Kereviz’i rahatsız etmenin tam zamanıydı artık...

Kereviz dedemle konuşuyordu. Annem gözlerini kaçırdı. Adam, arada bir de bana bakıp, açıklama yapar gibi konuşuyordu dedemle. İyi, benim geçilmez bir kale olduğumu anladı demek.

“Uzun zamandır tanışıyoruz Elif’le. Arkadaş olarak çok iyi anlaşıyorduk. Sonra... malum. Sizlerle de tanışalım istedim. Ailemi, beni tanıyın istedim,” deyip sırıttı. Kendini sevimli falan sanıyor bu kereviz haliyle.

“Kızım hâlâ evli yasalar önünde, biliyorsunuz değil mi?” dedi dedem, lafı dolandırmadan.

“Biliyorum, biliyorum. Yakında bu sorunu çözeceğiz. O zaman, resmi olarak kızınızı sizden isteyeceğim, efendim.”

“Ama babam dönecek!” dedim birden. Aslında bunu söylemeyi düşünmemiştim. Pat diye çıktı ağzımdan.

Kereviz bana bakıp sırıttı yine. “Keşke, Memo, keşke. Onu çok özlediğini tahmin edebiliyorum. Onu seven herkes onun için endişelenmiştir. Ama artık neredeyse delikanlı oluyorsun... Dokuz yıl çok uzun bir zaman, Memo. Evini, ailesini özleyen biri şimdiye kadar çoktan dönmeliydi, değil mi?” Konuşmasından ne kadar etkilendiğimi anlamak ister gibi, gözünü dikmiş bakıyordu. Sonunda, onu boğmak, kedi maması yapmak ya da pencereden ta denize kadar fırlatmak arasında seçim yapamadığımı anladı, gözlerini kaçırdı.

Anneannem, “Çocuklar için zor tabii... Birdenbire...” gibi bir şeyler geveledi.

Kereviz, “Alışır, alışır,” dedi sırıtarak.

Salak herif!

Annem, ne düşündüğümü anlamış gibi kaşlarını çattı. Kendimi berbat hissettim. Belli, annem bu adamı benden daha çok seviyor. Fırladım çıktım, onu kereviz salatası yapabilseydim iyiydi ama, yapamadım.

Gece Derinsu’yla konuşamadım, internete girmedi. Çok öfkeliydim –Anneme, babama, Kereviz’e, kendime, dışarıda havlayan köpeğe...

Bu sabah kahvaltıda kimse konuşmuyordu. Annemi bir iki kez bana bakarken yakaladım, ama hemen gözlerini kaçırdı. Artık ne söylese faydasız zaten. Kereviz’i bize tercih ettiği kesin. Anneannem yumurta yemem için ısrar edince, öleceğim sandım.

İki üç yıl önce bahçeye kümes yapmıştı dedem. Üç dört tavuk, bir de horozumuz vardı. Anneannem onları öyle besledi ki, yumurtlayamaz oldular. Hele bir tanesi –beyazı– şişkoluktan yürüyemez olmuştu.

“Anneanne, Akkız gibi yuvarlanarak gideceğim okula yakında, beni yemlemeyi kes artık,” dedim, masada kahkaha tufanı koptu. Ödüm patladı resmen! Gülmek için bahane arıyorlarmış. Belki de, benden başka kafayı takan yok bu Kereviz’le annemin evlenmesine. Zaten onunla buluşmak için öğleden sonra çıkıp gitti Elif Hanım.

Dedem gazetesine gömüldü, anneannem televizyona. Tam sırası deyip, amcamı görmek istediğimi söyleyiverdim. Pat diye!

“Sen amcanı nereden biliyorsun?” dedi dedem hemen.

“Geçen gün konuşuyordunuz bağıra çağıra, duydum.”

Dedem hep bağırarak konuştuğu için inandılar bana. “Nerede olduğunu biz de bilmiyoruz, Memo’cuğum,” dedi anneannem. Hiçbir şey olmamış gibi, benim amcamı merak etmem, onu hiç tanımamış olmam önemli değilmiş gibi, yine okumaya, izlemeye döndüler. O sırada içimden geçeni bilselerdi: “Ben artık hiçbirinize güvenmiyorum. Hiçbirinizi istemiyorum. Amcamı bulup onunla yaşayacağım!” Söylemedim tabii ki...

Yeni oyuncağımın başına gittim ve sonunda Derinsu’yu buldum. Takma ismime çok güldü. “Hiç yaratıcı değilsin, Memo,” dedi. Onunki acayip bir şey: Mamihlapinatapai. “İki kişinin de istediği, ancak söylemeye çekindiği bir şeyi ötekinin yapmasını umarak karşılıklı bakışmak” anlamına mı ne geliyormuş. Dünyadaki, anlamı en uzun sözcükmüş... İnandım.

Okuldan falan söz ettik. Sonra laf bitti. Biraz daha susarsam, problem sormaya başlar diye, panik halinde, “Dün neler yaptın?” diye sordum.

“Hafta sonları anneme gidiyorum,” dedi. Meğer, anne siyle babası ayrıymış. Küçük bir erkek kardeşi varmış; o, annesiyle kalıyormuş, Derinsu da babasıyla. Mahkeme öyle karar vermiş. “Hafta sonu takas ediliyoruz kardeşimle,” dedi. Kardeşi babasına, o da annesine gidiyormuş. Çok şanslı aslında.

“Babamı hafta sonu bile görme şansım yok benim,” dedim. O da, sora sora bütün hayat hikâyemi öğrendi.

Çok akıllı bir kız. Duygularımı anladı ve bir sürü taktik verdi Kereviz’i püskürtmem için. O hepsini denemiş ve başarılı olmuş. “Ama bizimkiler artık arkadaşlarını benden gizliyorlar,” dedi. “Düşünsene, iki cephede birden savaş vermek zorundayım. Sen benden daha şanslısın bu durumda.” Birden her şey çok eğlenceli görünmeye başladı.

Vay canına! Saat sabahın ikisi olmuş. Yarın kalkamayacağım.

24 Aralık, Pazartesi

Bugün çok eğlendik. Ama acayip eğlendik. Tolga’nın tuzağından kurtulduk.

Ders zili çalmadan sınıfa gidiyorduk Derinsu’yla, yeni bir oyuna başlayacaktık. Tolga ve Burak’la burun buruna geldik. ‘Eyvah, bize bulaşmadan durmaz şimdi bunlar!’ diye düşünürken, yanımızdan geçip gittiler. İnanamadım. Arkalarından kuşkuyla bakarken, Derinsu kolumdan çekip sınıfa soktu. Çantasından satranç takımını çıkarıyordu ki, fark ettim.

Oturacağı sandalyeyi gösterdim. “Bak!” dedim.

Baktı, anlamadı.

“Ötekilerden daha parlak değil mi?” diye sordum. Kendiminkini de inceledim. O da parlaktı.

“Evet, neden ötekilerden daha farklılar?” dedi.

Parmağımla dokundum. Yapışkan. Bize niye bulaşmadıkları belliydi işte!

“Ne yapacağız?”

“Değiştireceğiz,” dedim.

O kapıda dışarıyı gözlerken, ben sandalyeleri Tolga ve Burak’ınkilerle değiştirdim. Sonra çantalarımızı bırakıp çıktık. Zil çalınca, hemen gidip yerlerimize oturduk. Kitaplarımızı çıkarıp, gevezeliğe başladık. Tolga ve çetesi kıskıs gülüyordu kapı önünde. Öğretmen görününce, aceleyle yerlerine oturdular. Bir daha da kalkamadılar! Suratları geliyor hâlâ gözümün önüne... gülmekten yazamıyorum.

Hemen dönüp, bize baktılar ters ters. Bütün sınıf gibi şaşkın baktık biz de...

Öğretmen çok kızdı; “Kim yaptı bu eşek şakasını?” dedi. Kimseden ses çıkmadı. Bizi cezalandıracakmış hoca, bütün sınıfı, ama nasıl, sonra karar verecekmiş. Türkçeci olsaydı kompozisyon yazdırırdı. Matematikçi sınav yapardı aniden. Ama Süheyla Hanım, coğrafya hocası olduğu için galiba, bir şey bulamadı.

Tolga’yla Burak’ı, arkalarına yapışmış sandalyelerle birlikte idareye gönderdi. Sınıf yıkıldı onların halini görünce... Kendi çetesi bile kıskıs gülüyordu.

İşimiz daha zor olacak artık. Sınıfa dönmediler bugün. Okul yakında eğlenceli olacağa benziyor.

25 Aralık, Salı

Zekâsının bizimle baş etmeye yetmeyeceğini anlayınca, kaba kuvvete başvurdu Tolga ve çetesi. Dün gece kararlaştırmışlar herhalde. Okula girer girmez çevremi aldılar, bahçenin arka tarafına sürüklediler. Dövecekleri belliydi... Daha önce hiç dayak yememiştim. Korktuğum gibi değilmiş. Evet, insanın canı yanıyor ama, dayanıyorsun. Ben de vurmaya çalıştım. Onlar beş kişiydi. Çantamı savurdum, birine çarptı, kim olduğunu bile görmedim.

Derinsu öğretmenle birlikte geldiğinde, ben yerdeydim. Suratıma vurmadıkları için dayak yemiş gibi görünmüyordum. Tekme attılar daha çok.

Öğretmeni görünce, beni yerden kaldırıp, “Bir şey yok, hocam. Memo ağaca tırmanmaya çalışırken düştü,” dediler.

“Doğru mu bu, Memo?” diye sordu hoca.

“Doğru,” dedim. Demesem ne olacak? Yarın yine aynı şeyi yapacaklar. Hiç değilse, intikamlarını aldılar. Artık rahat bırakırlar.

Her yanım ağrıyor, akşam yemeğine kadar uyusam çok iyi olacak.

26 Aralık, Çarşamba sabahı

Çok tuhaf bir geceydi... Bunları hemen yazmam gerek.

Dün akşam, yemek için anneannem gelip uyandırdı, ama o kadar uykum vardı ki, gözümü açamıyordum. “Bırakın, uyumak istiyorum,” demişim... Anneannem hemen ateşime baktı tabii. Hayret edilecek şey, ateşim çıkmış!

Ben de kendimi sıcak hissediyordum ama, hasta değildim. Dünkü dayaktan utandığım için böyle oldu bence.

Anneannem ilaç vermeye kalkıştı, içemedim uyuklamaktan. Sonra dedem, “Bırak şu çocuğu, uyumak istiyorsa uyusun,” dedi de kurtuldum elinden.

Bir ara uyandım. Çok susamıştım. Bir baktım, annem ayakucuma kıvrılmış yatıyor. Ben kalkmaya çalışınca, uyandı. “Ne istiyorsun? İyi misin?” diye sordu. Suyumu verdi. O da ateşime baktı. “Düşmüş,” dedi. Başucumdaki saate baktım, 3:00 olmuş. “Ben iyiyim, gidip yatağına yat, anne,” dedim. Bana baktı, baktı ve ağlayarak sarıldı. Bu kadınlar hastalıklara karşı çok dayanıksız. Yine, öleceğimi falan sandı herhalde... Dayak yediğimi öğrendi diye korktum birden. ‘Benim bu kadar güçsüz, zayıf biri olmama üzülüyor belki,’ diye düşündüm.

Hiçbiri değilmiş.

“Bana çok kızıyorsun, değil mi?” diye sordu. Öyle şaşırdım ki, hiçbir şey söyleyemedim. “Belki de haklısın, Memo. Bilmiyorum. Kendimi senin yerine koymaya çalışıyorum. Bu konuda çok yetenekli değilimdir. Baban... O daha iyiydi. O, insanları anlardı... Herkesi anlardı... seni de.”

Annem ilk kez babamla ilgi iyi bir şey söylüyordu. Bir şey dersem, bunun farkına varır diye sustum.

“Babana o kadar çok benziyorsun ki... Bu yüzden çok korkuyorum. Çok duygusalsın. Bağırıp çağırmanı, ortalığı birbirine katmanı, bana karşı çıkmanı isterdim.”

Yapmayı istiyorum ama... beceremiyorum. Ben kendimi dayak yemekten kurtarmayı bile beceremedim.

“Bağırsam bir şey değişir mi? O adamla evleneceksin. Onu benden, hepimizden fazla seviyorsun,” dedim.

Daha çok ağladı, bu kez kendisi için. Çünkü bana sarılmadı. “Çok yalnızım, Memo. Bunun ne demek olduğunu, büyüyünce anlayacaksın,” dedi.

Benim yalnızlığımı hiç anlamamış annem. “Keşke sen de küçüklüğünü, yalnızlığın yaşla ilgili olmadığını hatırlasan, anne,” demeye hazırlanıyordum ki, “Ben babanı çok sevdim, Memo,” dedi ağlayarak. Canım sıkıldı. Demek, çok sevince böyle yapılıyormuş; anıları, resimleri, eşyası sandıklara tıkılıyormuş, oğluna babasıyla ilgili hiçbir şey anlatılmıyormuş!

“Ama bana yaptığını affedemiyorum, Memo. Böyle aniden ortadan kaybolmasını affedemiyorum. Onca yıl tek bir haber çıkmamasını aklım almıyor. Bizi böyle unutması...” Sustu. Kim bilir, belki de haklı.

“Belki kaza geçirmiştir. Hafızasını yitirmiştir... Yıllar geçtiği halde hâlâ hatırlamıyordur...”

“Ben de düşündüm,” dedi annem. Hayret! “Her şeyi düşündüm. Kazaları, hafıza kaybını, sakat kaldığını, bize ulaşamayacak bir yerlerde, belki de hapiste olduğunu... hatta, ka çırıldığını bile düşündüm. Ama hiçbir şey onu affetmemi sağlamıyor.”

Annem ilk kez benimle böyle açık açık konuşunca, ona hak vermeye başladım sanki. Ama bir şey vardı, düşünmediği bir şey. “Anne, sen de babamın öldüğünü hiç düşünmemişsin,” dedim.

Tuhaf tuhaf baktı bana. “O ölmedi. Ölemez! Yani ben ondan hesap sormadan olmaz!” dedi.

Anneme bakakaldım! Korkuttu biraz beni. Babam dönse bile düşlediğim gibi bir aile olamayacağız galiba.

Annem odasına gitmeden önce, “Bunları konuştuğumuza sevindim, beni anlayacağını biliyordum,” dedi.

“Anne seni anlıyorum, belki biraz da hak veriyorum ama, o Kerev... Okan denen adamla evlenmeni hâlâ kabul edemiyorum.”

“O iyi bir adam,” falan demeye çalıştı.

“Hayır,” dedim. “Eğer onunla evlenirsen, seninle oturmayacağım; ben dedemlerde kalacağım.”

Yine o uzun bakışlarından birini attı. Hiçbir şey söylemeden gitti.

Annem bu adamla evlenecek. Çok yazık. Keşke benim de annemle babam boşanmış olsalardı. Hiç değilse, babamla birlikte yaşardım. Onunla konuşurdum. O beni anlardı. Öyleymiş... Hem o zaman, annemin başka bir adamla evlenmesine aldırmazdım.

Tabii, bütün bunlardan sonra uyku tutmadı. Zaten saatlerce uyumuştum. Yazarken de gün ışıdı. Okula gitmeyi canım hiç istemiyor ama, “Korktu gelmedi,” derler. Beni bulamayınca, Derinsu’ya saldırırlar falan.

Babam olsaydı, bana bunları yapamazlardı.

27 Aralık, Perşembe

İşler berbat!!!!!!

Sabah okula gittiğimde yine beni bekliyorlardı. Derinsu’ya bakındım. İki tanesi onun yanındaydı. Ben, geri kalan üçüyle birlikte arka bahçe ziyaretine yollandım.

Tolga bu kez dövmeyeceğini söyledi. Daha iyi bir fikri varmış. Harçlığımı istedi. Üstelik, bunu her gün alacakmış. Çünkü takım elbisesi –hani şu Japon yapıştırıcıyla yapışan– kullanılmaz hale gelmişmiş. Onu ödemem gerekirmiş. Bir de, hepsinin ödevlerini yapacakmışım. “Yoksa...” dedi, sustu, sırıttı. Tanımasam, bana çektireceklerini bütün gece oturup düşündüler, kafa patlattılar diyeceğim ama, bir Amerikan filmi izlemişlerdir kesin. Tıpkı oradaki kötü adamlar gibi davranıyordu. Taklitçi maymun!

Elime de liste verdiler. Hangi derslerin ödevlerini istediklerini sıralamışlar –Beden eğitimi ve müzik dışında hepsi. Tüm ödevlerini ben yapacağım. Ama onlar da zor olacağına aymışlar herhalde; “Kız arkadaşınla paylaşırsın,” dediler. Sırıta sırıta gittiler.

‘Başım büyük dertte,’ diye düşünürken, Derinsu yanıma geldi. Listeye baktı. “Bu ne?” diye sordu.

Anlattım. “Sana bir şey yaptılar mı?” diye sordum. Onun da harçlığını almışlar.

“Gidip müdüre anlatacağım olanları,” dedi.

“Kimse bize inanmaz.”

O sırada zil çaldı. İtiraz etmek ister gibi koluma yapıştı. “Bunlara katlanacak mısın?”

“Derinsu, böyle bir şey yaparsak, asla rahat bırakmazlar. Her gün dayak yiyemem,” dedim. İtiraz edemedi.

Bu zorbalardan kurtulmanın yollarını arıyorum sürekli ama, bulamadım. Annemlere söylemeyi düşündüm, sonradan olacaklar gözümün önüne gelince, vazgeçtim. Okuldaki herkes öğrenir. Dedemler bile okula gelip, ya onlara öğüt vermeye kalkışır ya da beni okula getirip götürürler. Adım hemen “anasının kuzusu”na çıkar. Üniversiteye kadar kurtulamam artık. Ama belki Derinsu’nun babası... Ne de olsa o kız, kimse ona babasının kuzusu demez.

Ders arasında, bu eşsiz fikrimi Derinsu’ya açtım hemen.

“Olmaz,” dedi. “Yine okul değiştirmek zorunda kalırım.”

Ben duvara toslamış gibi bakarken, anlattı: “Daha önceki okulumda da birileri benimle uğraşıyordu. Ben de onlara gereken dersi verdim.”

“Ne yaptın?”

“Kimya dersindeyken deney tüpünde kullandıkları tuzu değiştirdim.”

“Ee?”

“Laboratuvar yandı... Onların da kaşları yeni yeni çıkmaya başlamıştır artık herhalde... Okuldan atacaklardı beni ama, babam okul değiştireceğime söz verince, dosyama işlenmedi. Bir kez daha başımın dertte olduğunu öğrenirse, yurtdışına yatılı okula gönderir mutlaka babam beni.”

Gülmemi tutamıyordum. “Demek, laboratuvarı yaktın, ha!.. Harikasın!” O da gülmeye başladı.

Biz kahkahalar atarken, Tolga ve haydutları resmen korkarak baktılar bize. O an, böyle kaba kuvvet kullananlara karşı tek ilacın gülmek olduğunu fark ettim. İnsanları korkutarak besleniyor bu tipler. Tıpkı köpekler gibi –Onlar da, korkana saldırırlar ya...

28 Aralık, Cuma

Haftanın son günü de aynı berbatlıkta geçti. Kurnazlık edip, yanıma para almadım. Ödevlere razı olurlar diyordum, ama çeteden birinin –Cem’in– babasının bankacı olduğunu unutmuşum. Babasından duyduklarını bana sattı ayaküstü. Pazartesiye, hem o günün hem de cumanın haracını faiziyle getirmek zorundaymışım. “Peki,” deyince, tartaklamaktan vazgeçtiler.

Tam, harika bir arkadaşım oldu derken, şu başıma gelenlere bak!

Olayı bir de tersinden düşündüm. Bunlar zaten ilk günden beri bana kıl oluyordu. Yani bu yaşananlar kaçınılmaz son... İyi ki, Derinsu bunlara tanık, iyi ki, ortağım. Yani böyle bakınca, çok şanslıyım. Valla doğru.

Evde durumlar daha iyi gibi. Annem sanki daha neşeli. Arada bir konuşuyoruz falan...

Yarın akşam Kereviz’i ve şirketteki arkadaşlarıyla birlikte yemeğe çıkacakmış. “Sen de gel,” dedi. Kalabalık olacakmış, sıkılmazmışım... “Çok ödevim var,” deyip salladım. Yalan da değil. Tam dört ödev hazırlayacağım. Öteki ikisini Derinsu aldı. “Bu işte ortağız,” dedi, itiraz edemedim.

Demin internette, ödev sitelerinden söz etti. Oralardan çıkış almış. İkisinin de ödevleri harfi harfine aynı olacak! “O salaklar bunu anlamazlar,” dedi. ‘Öğretmenler anlar, sıfırı basar ve bu sıfırlar bana tekme olarak döner,’ diye düşünüyordum ki, Derinsu suskunluğumdan anladı. Ödevlerin bazı yerlerinde değişiklik yaptı. Benim yazıcım olmadığını öğrenince, ötekileri de o üstlendi. Böylece bütün çetenin ödevleri başına kaldı. Bu çetecilere çok acil bir çözüm bulmam gerekiyor.

29 Aralık, Cumartesi

Derinsu’nun zorlamasıyla yemeğe gittim.

“Kereviz’le birlikte olacağın hiçbir fırsatı kaçırma. Onu gıcık edecek çok önemli şeyler öğrenebilirsin,” dedi bana.

Çok haklıymış.

Adamın köpek fobisi olduğunu öğrendim. Kimse anlamasın diye elinden geleni yapıyor. Köpeklerin pis olduğunu, onları sevmediğini falan söyledi; ama, gözlerindeki korkuyu gördüm.

Şimdi ilk iş eve bir köpek almak.

Dedemlere söylemeyi düşündüm, Derinsu itiraz etti. “Yavru köpek bulup, doğrudan eve götüreceksin. İzin falan almaya kalkarsan, sonuna kadar direnirler. Ama yavruyu görünce atmaya kıyamazlar.”

Bu kız çok akıllı valla.

Geçen yıllarda bir kedi yavrusunu çok sevmiştim. Anneme ne kadar yalvardıysam da, almaya ikna edememiştim. Keşke, kereviz kedilerden korksaydı. Onları daha çok seviyorum galiba. Derinsu’ya söylesem, “Hem kedi, hem köpek al,” der. “Onları koyun koyuna yatarken buldum, annelerini kaybetmişler, birbirlerine sığınmışlar, yalnız kalmalarına dayanamadım dersin,” diye akıl verir mutlaka.

Vay be! Derinsu gibi düşünmeyi öğrendim galiba. Neden böyle demeyeyim.

Yarından itibaren hayvan mağazalarına bakılacak. Ya da sokaklara...

Eğer ben de bu yavruları bizimkilere kabul ettiremezsem, bana da Memo demesinler.

30 Aralık, Pazar

Evdekileri daha az görmeye başladım. Bilgisayar yüzünden. Derinsu’yla her fırsatta konuşuyoruz. Günlük konusunda inat etmesem, günlüğümü bile yazamayacağım neredeyse.

Bu gece kedi köpek isimleri aradık. Ne çok isim varmış. İyi de, kedim zeytin gibi kara mı olacak, yoksa tarçın gibi sarı mı, nereden bileyim?

Derinsu’nun, babasının evinde köpeği, annesinin evinde kedisi varmış. Köpeğinin ismi Tobi, kedisinin ismi Zencefil’ miş... Çok tuhaf ya, daha almadan seviyorum bu yaratıkları. İkisini de odamda tutacağım. Benimkiler karşı çıkacaklar. Olsun. Ben artık uslu değil, yaramaz olmaya karar verdim.

31 Aralık, Pazartesi

Derinsu’yla okul dışında buluştuk. Ondan ödevleri aldım. Her şey yolunda, bugün kurtulurum diye umarken, faizi unuttuğumu fark ettim. Tabii, onlar da verdikleri sözü tuttular...

Bu dayak işi giderek daha pis hale geliyor. Utanmaktan, kızmaktan, intikam alamayacağımı bilmekten, canımın acısından, ne ders dinleyebildim, ne de...

Çok canım sıkılıyor, çok!

1 Ocak, Salı

Yeni yıla yara bere, öfke ve can sıkıntısıyla girdim. Bu yıl böyle mi geçer acaba?

2 Ocak, Çarşamba,

İstedikleri parayı bugün verdim. Dedeme yalan söylemek zorunda kaldım. Ben bugüne kadar onlara hiç yalan söylememiştim.

Tolga ve çetesinden nefret ediyorum!

9 Ocak, Çarşamba

Sıkıcı bir hafta geçti. Hocalar da sürekli ödev veriyorlar. Lanet olsun!

Bugün ders arasında –Derinsu’nun zoruyla– satranç oynarken, salakça yanlış bir hamle yaptım.

“Bunları acilen yakalatmamız gerekiyor, Memo,” dedi Derinsu, “yoksa satranç oynamanın keyfi kalmayacak.” Sonra da atımı aldı, eski yerine koydu. Oyunun tadı kaçtı tabii.

“Ne yapacağız? Müdüre mi gideceğiz?”

“Belki. Bilmiyorum. Düşüneceğim...” dedi.

Düşünmekten başka bir şey yapmıyoruz günlerdir. Ama beynim durdu artık.

Şiddet üzerine düşündüm bol bol. Geçen yıl, zindandaki eski dergilerden birinde, işkence görmüş insanlarla yapılan bir söyleşiyi okumuştum. Özellikle vurguladıkları konu, işkencenin, dayağın insanlığa aykırı olduğuydu. Ne demek istediklerini anlıyorum şimdi. Anneannemin televizyonda izlerken ağladığı kadın programlarında, dayak yemiş kadın ve çocukların neden öyle çaresiz, ürkek baktıklarını da anladım. Başkalarının yediği dayağı dinlerken, karşı koymak mümkünmüş gibi geliyor insana. Ama mümkün olmadığında, hem yediği dayak çok canını yakıyor insanın, hem de çok utanıyorsun.

Derinsu’nun nasıl bir çare bulacağını merak ediyorum.

Büyümek bu kadar zor olmamalıydı.

10 Ocak, Perşembe

Bütün engelleme planlarımız duyulmuş, ne yazık ki. Satrancı sınıfta oynamıyorduk, yalnız kalmayalım, çetenin ağzını sulandırmayalım diye. Ama, kulaklara yakalanmışız.

Bugün gerçekten ödüm patladı. Derinsu’nun bile... O benden daha cesur olduğu halde, bembeyaz kesildi, boğazıma sustalıyı dayadıklarında.

“Bizi müdüre şikâyet etmeyi düşünüyormuşsunuz,” dedi Tolga, pis pis sırıtarak. “Sen, müdürle babamın kanka ol duğunu bilmiyor musun? Onca bilgisayar babamın hediyesi, bilmiyor musun? Sen salak mısın?” dedi. Kahkahalarla güldüler... Kendimi gerçekten salak hissettim. Kimlerle baş etmeye uğraşıyoruz.

Derinsu araya girmeye çalıştı, “Bu yaptığınız zorbalık! Ne hakkınız var?” gibilerinden.

“Kes sesini! Yoksa, erkek arkadaşını tavuk gibi boğazlarım burada,” diye tısladı tipsiz. Hangi filmden öğrendi bu lafları acaba?

Servise binmeden önce, “Hâlâ müdüre gitmeyi düşünüyor musun?” diye sordum Derinsu’ya. Biraz sitemli çıktı sesim.

Sanki boğazıma sustalıyı o dayamış gibi utandı. “Hayır. Belki de, doğrudan polise gitmeliyiz,” dedi. Tabii, dayağı yiyen de, ölümle tehdit edilen de o değil, neden cesur olmasın?

Ben ağzım açık bakarken, “Memo! Bir şeyler yapmamız gerektiğini görmüyor musun?” dedi. “Sesimizi çıkarmadıkça azıtıyorlar!”

Haklı ama, ne yapabiliriz?

12 Ocak, Cumartesi

Yine bir sürü ödev var hazırlanması gereken. Canım hiçbir şey yapmak istemiyor. Pek konuşmuyorum diye, anneannem ve dedem üstüme düşmeye başladılar. Annemle Kereviz yü zünden olduğunu sanıyorlar. Anlatamam ki! Çok dersim var. “Sınavlar başladı,” deyip geçiştirdim.

En iyisi, çalışmak.

13 Ocak, Pazar

Bu Derinsu müthiş! Süper! Harikaaa!

Annesinin izlediği bir haber programında gizli kamerayla suçluların yakalandığını görmüş ve okula kamera götürme fikri gelmiş aklına. Ama babası evdeki kamerayı işyerinden birine vermiş, nişanını çeksin diye.

“Merak etme, bende var,” dedim. Tabii, benim kameranın büyüklüğünü anlatınca, çok şaşırdı. Onunki şu yenilerden, hani el kadar olanlardanmış.

“Spor çantamın içine yerleştiririm, objektifi de ayarlarım,” dedim.

Çete beni arka bahçeye götürecektir yine pazartesi günü. Kamera Derinsu’da olacak.

“Mümkün olduğu kadar yakından çekerim. Seslerinin duyulması gerekir,” dedi.

Bu işi başarırsak kurtuluruz. Kaseti doğrudan televizyon kanallarına vermeyi düşünüyoruz. Bakalım, müdür o zaman da arkadaşının oğlunu kollar mı?

14 Ocak, Pazartesi

Gece yarısını çoktan geçti. Ama ben uyuyamıyorum. Öyle şaşkın ve heyecanlıyım ki. Bir de korkuyorum tabii... Başımıza daha beter işler açmak için, bilmediğim bir plan yapmış olabilir Tolga’nın çetesi. Önümüzdeki günlerde anlaşılır ne olduğu ama...

BİZ BUGÜN ÇETEDEN KURTULDUK! Hem de bir anda... Puf diye!.. Öyle olmamıştır tabii ama, tıpkı öyle görünüyordu.

Olanları kimseye anlatamayız. Çünkü, biz bile anlamadık ne olduğunu! Belki yazarsam akıl erdirebilirim.

Dün babamın kamerasını güzelce yerleştirdim spor çantama. Ama ondan önce, içinden çıkardığım kaseti arayıp bulmam gerekti. Pilleri kontrol ettim falan filan.

Sabah yine bizim kırtasiyecide buluştuk Derinsu’yla, çantayı ona verdim Aletin vizör denen kısmını yukarı çevirdim. Nereye basacağını, görüntüyü nasıl kontrol edeceğini falan gösterdim.

“Bizimkiyle aynı, ama bu leş gibi ağır,” dedi.

“Okula kadar ben taşıyayım,” dedim; ancak, beni hemen kapı önünde beklediklerini hatırlayınca, vazgeçtik.

Ben önde, Derinsu iki adım arkamda, okulun bahçesine girdik. Karşılama heyeti yerindeydi. Kafile halinde arka bahçeye doğru yürüyüşe geçtik.

Çantamı düzeltir gibi yapıp, arkaya baktım; Derinsu, hiç oralı değil havalarında, kameralı çantayı karıştırıp, usul usul arkamızdan geliyordu. Hemen kayda başlamıştı demek.

Her zamanki ağacın altına gittik. Bu ağacın dalları o kadar büyük ki, çadır gibi; üst kattaki idarecilerden biri, aşağıya sarksa bile, bizi göremez. Ama ben de hile yaptım. Çetenin sırtı okulun köşesine bakacak şekilde durdum; böylece, Derinsu’nun hızlıca gelip az ötedeki çöp konteynırının arkasına saklandığını, çantayı önüne koyduğunu görmediler. Biraz sesimi yükseltip kayda yardım edeyim dedim. Onlar da bağıracak diye umdum, ama öyle olmadı. Suçlu olduklarının farkındalar.

Sesimi kısmam için yakama yapıştılar hemen. Eh, bu da fena olmadı. Şiddetin ufak bir örneği... Bir ara, şunları kızdırsam da, beni dövmelerini sağlasam, diye de düşünmedim değil, ama hâlâ bir yerlerim ağrıyor, vazgeçtim. Ödevlerini verdim. Parayı da... Ama önce unutmuş gibi yaptım ki, istesinler. Haraç aldıkları belli olsun. Bunu da dün gece Derinsu önermişti. “Borcun var da, onu ödüyorsun sanılır; onlar da rahatlıkla inkâr ederler,” demişti.

Parayı verirken, “O yapışkanı siz sürdünüz bizim sandalyelere. Kendi tuzağınıza düştünüz diye neden biz para veriyoruz ki,” diye diklendim. Yaşasın! Tolga ve Burak hemen iteleyip kakalamaya, hakaret etmeye başladılar. Hiç direnmeden, kaçar gibi uzaklaştım yanlarından.

Köşeyi dönüp iki üç adım sonra Derinsu’yu bekledim. Bir saniye, iki... üç... beş! Bir türlü gelmeyince, korktum, hemen geri dönüp köşeden baktım.

Derinsu konteynırın arkasından çıkmış, neredeyse bah çenin ortasında, öylece durmuş çeteye doğru bakıyordu –Aslında, ben öyle sandım.

Ne yapıyor bu kız, diye telaşlanıp çeteye bakındım, ama ağacın altı boştu.

“Derin!” diye seslendim, ancak üçüncüde duydu. Gelmesini işaret ettim. İşte o zaman, elini uzatıp ağacın altını gösterdi. Evet, bir tuhaflık vardı gerçekten.

Yanına gittim. “Ne oldu?”

“Kayboldular!” dedi.

“Gitmişlerdir,” dedim. Başka şey düşünemedim.

“Memo, sen iki dakika önce o ağacın altındaydın. Ben kamerayı kapatıp çantayı aldım, çöpün arkasından çıktım... onlar yoktu!”

İkimiz de durup, öylece baktık ağaca, çevresine. O kadar hızlı gözden kaybolacakları bir yer yoktu gerçekten de. Sanki yer yarıldı, içine girdi bunlar.

“Bir yere saklanmışlardır,” dedim. Kim bilir, ne delikler bulmuşlardır okulda?

Zil çaldı. Sınıfa girdik. Hoca arkasından kapayana kadar gözümüz kapıda kaldı. Beşi de gelmedi. Yoklamada, sınıfın çoğu onları bahçede gördüğünü söyleyince, idareye haber verildi. Hepsinin evine telefon edilmiştir. Okulu kırdıkları için hem idareden ceza alacaklar, hem de evden.

Yarın neler olacak bakalım!

Yazdım ama, nasıl kaybolduklarını hâlâ anlamadım. Harry Potter’daki gibi, görünmezlik pelerini mi buldular acaba? Ya da uzay filmlerindeki gibi, istedikleri yere ışınlandılar ya da uzaylılarca kaçırıldılar... Belki de, uçtular. Daha iyisi, yer yarılıp içine düştüler.

Ders arasında, Derinsu’yla görüntüleri izledik. Kaseti azıcık geri alıp, vizörden baktık. Her şey çok net görünüyordu. Beni itip kakıyorlar, ben koşarak görüntüden çıkıyorum, sonra kayıt bitiyor.

Aslında... orada olmaları gerekir. Ama yoklar!

Öfff!.. Kafam patlayacak gibi. Uykum var.

15 Ocak, Salı

Bugün okul kaynıyordu. Veliler, polisler, gazeteciler... Müthiş bir curcuna. Tolga, Burak, Cem, Alican ve Muratcan eve de gitmemişler meğer!.. Yarın velilerimizi bekliyorlar, hepimize sorular sorulacakmış.

Derinsu’yla ne yapacağımızı konuştuk. Ona göre, gerçeği anlatmalıyız. Hatta, görüntüleri de vermeliyiz; ama ben şiddetle karşı çıktım. Annem, sandığı karıştırıp babamın eşyasını kullandığımı öğrenirse, küplere biner. Kereviz’le ilişkisinde de zayıf duruma düşerim.

Derinsu hak verdi bana. Dün olanları anlatırken, bana tanıklık edecek o. Kamerayı işin içine katmadan, her şeyi anlatacağız. En başından, satranç oyunumuzdan başlayarak, yapışkanlı sandalyelere, dayaklara, ödevlere, haraçlara kadar her şeyi... Sonuçta, kurban biziz bu olayda. Şu an kurban beşli çete gibi gözükse de...

Biraz önce anneme olayı anlattım, sabah polislerin onu da beklediğini söyledim. Zaten, idare hepimize mektup verdi, velilerimize ulaştırmamız için.

Anneannemle dedem, okuldaki arkadaşlıkların ne kadar önemli olduğu, arkadaşını iyi seçemeyenin başının nasıl derde gireceği üzerine söylev verdiler. Bugünlerde her şey o kadar farklı ki... Onların haylazlık diye bildiği, sigara içmek ya da okuldan kaçmak. Dayakları falan anlatsam, dudakları uçuklar. Hele, boğazıma dayanan sustalıyı öğrenseler... Yarın annem öğrenecek. O da ayrı bir sorun tabii.

Offf, çocuk olmak berbat! Herkese hesap veriyorsun. Ama kimse seni dinlemeye, anlamaya yanaşmıyor. Gerçi, anlatmadım ki dinlesinler.

Yarın neler olacak, çok merak ediyorum.

16 Ocak, Çarşamba

Kıyamet koptu!

Annem bugün beni iki kez şaşırttı. Birincisinde hayran bıraktı, ikincisinde ödümü patlattı... ama olsun. Annemi hiç tanımamışım ben bugüne kadar.

Sabah okula birlikte gittik. Çocuklarla ilgili fazla soru sormadı. Onca maceramız olduğunu bilemezdi tabii. Derinsu’nun babası da, tam bizim arabanın yanına park etti. Derinsu ve babasıyla tanıştırdım annemi. Birlikte okula girdik. Herkes bahçedeydi. Annem tanıdığı velilerle selamlaşıp konuşurken, biz de sınıf arkadaşlarımızın yanına gittik.

Biz gelene kadar sorgu başlamış, sınıftan iki üç kişiyle konuşulmuş. Meğer sınıftakiler, neler olup bittiğinin, çetenin bizimle nasıl uğraştığının farkındaymış! İşte buna çok bozuldum. Zor durumda olduğumuzu gördükleri halde, yardımımıza gelmemişler. Zorbalar insanları böyle sindiriyor demek.

Derinsu’yla bunları konuşarak önden gidiyorduk. Merdivenlerin başında Üçgen Hayri bekliyordu. Alaycı bir ifadeyle bakıp, “Oo, hoş geldiniz! Herkes merakla sizi bekliyordu. Hemen geçin bakalım müdürün odasına,” dedi bize.

Dönüp anneme baktım; hocanın tavrından hiç hoşlanmamış gibiydi. Selam falan vermedi; beni kolumdan tutup, “Yürü, Memo, şu işi bir an önce bitirelim,” dedi. Müdürün odasına çıktık. Derinsu ve babasını almadılar. Biz girdik.

Sonra sorular başladı.

“Tolga, Burak, Cem, Alican ve Muratcan’ı tanıyorsun, değil mi?” Tıpkı polisiye filmlerdeki gibi en baştan alıyorlar.

“Sınıf arkadaşlarım.”

“En son ne zaman gördün onları?”

“Kaybolmalarından hemen önce, arka bahçede...”

Böyle bir açıklama beklemiyorlardı. Birbirlerine baktılar.

“Öyle mi? Ne yapıyordunuz orada?”

“Ödevlerini veriyordum, bir de harçlığımı.”

Odadakilerin hepsi Çince konuşmuşum gibi baktı. Koca koca adamları böylesine afallatmak harika bir duyguymuş.

“Nasıl yani?” dedi annem dayanamayıp. “Harçlığını onlara mı veriyordun?”

Başımı salladım ve bütün hikâyeyi anlattım. Sıra sustalıya gelince, anneme kolonya ve su getirmeleri gerekti. Müdür de, kanka olayına çok itiraz etti. “Haberim yoktu. Yoksa, kardeşimin çocuğu olsa affetmem,” dedi. Belki haklıdır, ama Tolga ondan daha inandırıcıydı.

Konu kaybolmalarına geldi yine.

“Beni tartaklamaya başladıklarında kaçtım ellerinden. Sonra ne yaptılar hiç bilmiyorum,” dedim.

“Peki, teşekkür ederiz, Mehmet,” dedi polis ağabey.

Ben hemen ayağa kalktım, annem de kalktı ama, kapıya gitmedi. Müdürün karşısına dikildi ve, “Yönetiminiz altındaki okulda öğrenci ayrımı yapıldığını, okula bağışta bulunanların çocuklarının her türlü uygunsuz davranışına göz yumulduğunu, olanları görmezlikten geldiğinizi, şu kapıdan çıktığım an herkes öğrenecek. Umarım, bunun sonuçlarını göğüsleyecek yürektesinizdir.”

Müdür ağzını açacak oldu; “Bakınız, Elif Hanım, inanın ben–” dedi, gerisini duyamadım. Annem beni tuttuğu gibi dışarı sürükledi. O hızla Derinsu’ya ancak bir an göz kırpabildim. Bu, her şey yolunda işaretiydi.

Annem, “Yürü!” dedi yine.

“Nereye?” dedim.

“Seni eve bırakıp işe gideceğim, ama önce seninle konuşacağız.”

“Anne, Derinsu’yu beklemek istiyorum. İkimiz de o çetenin kurbanıydık... Lütfen!”

Baktı, baktı, baktı. “Peki, bahçede bekleyelim,” dedi. “Bu okulun havası beni boğuyor.”

“Beni de, anne,” diyemedim. Okumayla, eğitimle sorunum olduğunu sanıp, bir yığın öğüt vermeye kalkışır diye korktum. Asıl sorun okulda yaşananlarla... Büyüklere bunu anlatmak zor tabii.

Bahçeye çıktığımızda yalnız kalamadık. Öteki velilerle konuştu annem, içerde duyduklarını hepsine bir bir anlattı.

“Bugün benim oğlumun başına gelen, yarın sizin çocuklarınızın başına da gelebilir,” diye korkuttu insanları. Kaybolan çocuklar kurban olmaktan çıktı birden. Hak ettikleri gibi haydut oluverdiler. Oh, canıma değsin!

Derinsu da babasıyla çıktı geldi bahçeye. Suratı beş karıştı. Nedenini sonradan anlattı. İşte o an, annem gözüme çok normal, hatta harika biri olarak göründü. Hiç değilse, annem bana inandı ve müdürün karşısına dikildi.

Derinsu’nun babası, neredeyse özür dilercesine konuşmuş. “Boşanmış ailelerin çocukları böyle sorunlar yaratabilirler, eğitimci olarak bunu bilmeniz gerekir,” türünden şeyler söylemiş –Sanki olayları başlatan Derinsu’ymuş gibi.

“Keşke annenle gelseydin,” dedim.

Gözleri doldu, tuvalete kaçtı Derinsu. Bilmeden yarasına dokundum galiba... Üstelemedim bir daha.

“Babam benden hep kötü şeyler bekliyor. Annem daha anlayışlıdır,” dedi giderken.

Babası kör herhalde. Kızının harika biri olduğunu görmüyor.

Ortalık çok karışıktı, ders yapılamayacağını anladılar, okul tatil oldu.

Benim kıyametimse, annem beni eve getirirken koptu.

Başıma böyle şeyler gelirken nasıl olur da onlara söylemezmişim? Beni bir fiske bile vurmadan büyütmüşler, ben nasıl olur da dayak yemeyi göze alırmışım? Bu küçük, sefil yaratıklar, işte bu yüzden palazlanır, büyüyünce de herkesin başına bela olurlarmış! Onlar adam olmazmış, ama benim olacağımdan da kuşkuluymuş! Çünkü, haksızlıklara ses çıkarmıyormuşum! O bana bunları öğretmemiş miymiş? Onu nasıl bir duruma düşürdüğümün farkında mıymışım? Dünyadan ve oğlundan habersiz, pasif, çaresiz bir anne gibi görünmüş elâlemin karşısında! İlgisiz ve sorumsuz bir anne miymiş o?

“Okan denen adam ortaya çıktıktan sonra eskisi gibi değilsin artık,” deyiverdim.

Amanın! Zınk diye durdu trafiğin orta yerinde. Kornalar, frenler... ortalık birbirine girdi. Annemin hiçbir şey umurunda değil; “Bunu bana nasıl söylersin!? Bunu bana nasıl söylersin!?” diye bağırıyor. Sonra da, hıçkıra hıçkıra ağlamaya başlamaz mı?

Arabanın biri geldi, bizimkinin önüne park etti. İçinden bir kadınla adam indi geldi, annemden camı açmasını istediler ama, annem avaz avaz ağlıyor. O sırada arabadan inip koşarak kaçmak istiyordum, ama donup kalmışım.

Kadın benim tarafıma geldi. Camı açtım. İçeriye biraz soğuk hava girince iyi oldu.

“Annen mi?” diye sordu kadın.

Başımı salladım.

“Nesi var? Ne oldu? İsterseniz, biz yardımcı olalım. Sizi ben götüreyim. Burada, trafiğin ortasında kalamazsınız.”

Anneme baktım. Gözlerini siliyordu. Tamam tamam, der gibi bir işaret yaptı. “İyiyim şimdi, teşekkür ederim, eksik olmayın,” gibi bir şeyler geveledi. Arabayı çalıştırdı.

Onlar arabalarına döndüler. Hep birlikte yola koyulduk. O ana kadar soluğumu tutmuşum.

Bir süre sonra, “Kapat şu camı,” dedi annem.

Eve kadar bir daha konuşmadık.

Evin önünde indirdi beni. Yüzüme bile bakmadı. Gaza basıp gitti.

Akşam halim duman benim! Bu kez dilinden kurtulamayacağım. Aslında... öyle dememeliydim. Annemin arabadaki hali hem korkuttu, hem çok üzdü beni. Ona ne kadar kızarsam kızayım, hâlâ annemi çok seviyorum.

17 Ocak, Perşembe

Bugün bahçede polisler vardı. Okulun bahçesinde... Beni ve Derinsu’yu –onların deyişiyle– “olay yerine” götürdüler. “Tatbikat yapacağız,” dediler. Olay gününü yeniden canlandırmak demekmiş tatbikat.

Derinsu, konteynırın arkasına geçti. Ben de, çocuklarla konuşurken nerede durduğumu gösterdim. Sonra, gidişimizi “oynadık”. Polisler ağacın altında kalanların nereye gittiklerini araştırdılar bütün gün. Kapıdan çıkmadıkları kesinleşti. Güvenlik kameraları var. Kasetleri incelemişler. Kimse okuldan çıkmamış. O kameralardan, okulun ve bahçenin her köşesine koymuşlar şimdi –Tuvaletler dışında.

Duvarlara falan baktılar. Hiç kimsenin aklı ermedi o yüksek duvarlardan atlayacaklarına ama, başka da bir açıklaması yok.

Derinsu’yla birlikte, derse biraz geç girdik. Hocamız nerede olduğumuzu biliyordu. Ne yaptığımızı sordular. Anlattık. Bize yapılanları herkes duymuş. Bize mi üzülsünler, yoksa kaybolanlara mı kızsınlar, kimse bilemiyor.

Özellikle öğretmenlerin kafası çok karışık. Annemin müdüre söyledikleri de duyulmuş. Annemin tehditleri kendilerine de dokunur diye korkuyorlar galiba. Ne yapacaklarına karar veremedikleri için sessiz kalıyorlar.

Öğrenciler daha cesur nedense. En azından, “Geçmiş olsun,” dediler. “İyi baş etmişsiniz,” dediler. Neyle baş ettikse? Dayak yemek normal bir direniş sanki.

Derinsu onlara pislik görmüş gibi bakıyor. Aynı biçimde de davranmak niyetinde, ama engel oluyorum. İkna etmek hiç kolay değil bu kızı.

“Onların da ödü kopuyordu çeteden. Ses çıkaramadılar. Şimdi çete yok, rahatça yanımızdalar. Bırak yanımızda kalsınlar. Ya çete dönüp geldiğinde ne olacak? Herkesin, her şeyi öğrendiğini bilecekler ve bunun acısını yine bizden çıkaracaklar. O zaman, hep birlikte onlara karşı çıkabiliriz. Sınıftakilerin desteğini alırız,” dedim.

Derinsu hiç inanmadı. “Nasıl destek olacaklar bize? Dün korkan, yarın korkmayacak mı sanıyorsun?”

“Korkabilirler. Ben de korkuyorum. Bacaklarımda hâlâ tekmelerinin çürükleri var. Evdekilerden saklamak için akla karayı seçiyorum.”

Aslında, yarın öbür gün çete dönünce neler olacak, ben de merak ediyorum. Birkaç gün daha gelmezlerse ya da ortadan kayboluşlarına inandırıcı bir mazeret bulamazlarsa, okuldan atılırlar diye konuşuluyor. Bence hepsinin babası okula bağış yapar, okulda kalırlar. Olan yine bize olur.

Kıyametin en iyi yanı, öğretmenlerin ödev vermeyi kesmesi oldu. Zaten, yakında dönem sonu sınavları başlayacak. Dinleniriz biraz.

Anneme gelince... Korktuğum gibi olmadı. Dün gece eve geldiğinde, olanı biteni bizimkilerle konuştu, ama sustalıyı anlatmadı. Anneannem, dayağı duyunca ağlamaya başladı.

Dedem kekeme oldu resmen. “Ah... o – o – veletleri – bana versinler... dayak – dayak neymiş – eşek sıpaları! Ben onları–” Annem tansiyon ilacını koşturdu hemen dedeme. Sakinleşince bana kızdılar bu kez. Neden onlara söylememişim falan? “Ee, ne hale geldiniz, nasıl söyleyeyim!” demeye hazırlanıyordum ki, annem beni yine şaşırttı.

“Halledebilirim, diye düşünmüş. İyi dayanmış ama, bu kadar dayanmasına gerek yoktu tabii. Zorbalıkla baş etmenin daha etkili yolları olduğunu ilerde öğrenecek. Birlik olmak gerektiğini anlayacak,” dedi.

Yolda ona söylediklerimi unutmuş gibi davranıyor. Ya unuttu ya da acısını sonra çıkaracak. Ben de, o dehşet ağlama krizini yine yaşamayalım diye, özür dilemeyi erteledim.

22 Ocak, Salı

Kaç gündür yazmıyorum. Hafta sonunu internette Derinsu’yla gevezelik ederek geçirdim. Bir sürü oyun sitesi bulduk, oynadık. İkimizin de oyalanmaya ihtiyacı vardı.

İki gündür okul daha ciddiye almaya başladı kayıp olayını. Çeteden hiçbir haber yok. Aileleri her gün televizyon haberlerinde... Ya çocuklarına sesleniyorlar eve dönmeleri için ya da kaçırıldılarsa, kaçıranların ne istediklerini haber vermesini istiyorlar. Ama boşuna!

Haberciler nereden öğrenmişlerse, onları son görenin ben ve Derinsu olduğunu, bizimle görüşmek istemişler. Okul yönetimi izin vermemiş. Bize de, konuşmayın dediler. Konuşmuyoruz.

Normalde, ben yürüyerek gidip geliyorum okula, Derinsu servisle... Beden eğitimi hocası bizi eve bırakma işini üstlenmiş, gönüllü olarak. Sözde, habercilerden kurtaracak bizi, ama yol boyunca ağzımızdan laf almaya çalışıyor.

Okul yine sıkıcı olmaya başladı. Bütün saçmalıklar hep beni mi bulacak?

23 Ocak, Çarşamba

Derinsu’yla bugün az kalsın kavga edecektik. Neden suratsız olduğumu sordu. Ben de her şeyin ne kadar sıkıcı olduğunu anlattım. Manyak yaa... öyle bir azarladı ki beni.

Çete gitmiş, sorunlar bitmiş, en son biz gördüysek ne olmuş, sonunda herkes sıkılıp unutacakmış, bizim onlardan ne farkımız varmış; üstelik, bizim uğraşmamız gereken bir sürü sorunumuz varmış, onlarla ilgilenmemizin zamanı gelmiş... Sonunda soluğu tükendi de, sustu. Domates gibi kıpkırmızı olmuştu. Ağzım açık baktığımı görüp, ona da sinirlendi. Kızların hepsi böyle galiba. Derinsu da büyüyünce anneme benzeyecek, kesin. Babam kaçtıysa, bu yüzden kaçmıştır. İnsanı hiç kendi haline bırakmıyor bunlar.

Okul çıkışı, kedi köpek yavrusu arattırdı bana. Neyse ki, bulamadık. Beden eğitimi hocasına kızdı. Eğer o bize yapışmasaymış, kedi köpek bulabileceğimiz yerlere gidebilirmişiz. Yarın kesin hocayla kavga çıkaracak.

Anneanneme her gün okulu anlatmak zorunda kalıyorum bugünlerde. Ne zaman tuvalete gittiğimi bile soruyor artık. Öfff ya! Zorla yalan söylemeyi öğretiyorlar insana.

25 Ocak, Cuma

Haftaya tatil başlıyor. Annem program yapıyor. Tatile çıkacakmışız. Adı geçmiyor ama, sanırım Okan denen adam da tatil yerinde olacak ve yine sanırım, “Artık kayak yapmayı öğrenmelisin,” diyen anneme göre, hocam o olacak. Adım gibi eminim aslında.

Derinsu’nun neden öyle sinirli olduğunu anladım. Onun da başında aynı dert var. Babası birini bulmuş –yeni bir kız arkadaş. Onlar da güneye gideceklermiş. “Sen de annenle kalırsın, hasret giderirsiniz bol bol,” demiş. “Beni değil, köpeğini yanına alıyor,” dedi Derinsu. İçim kötü oldu. Neden kendisini köpekle kıyaslıyor ki? Burada kalmanın yolunu bulsaydım, tatilde onunla gezerdik. Sinemaya giderdik. Kitap değiş tokuş ederdik. Ne bileyim, daha güzel olurdu tatil.

Derinsu’nun babası da, Kereviz kadar gıcık biri.

2 Şubat, Cumartesi

Bugün çok acayip bir şey oldu. Gerçi buna acayip denmez herhalde ama, başka sözcük bulamadım.

Dedem benimle gezmek istediğini söyledi. Sultanahmet’e Çınaraltı kahvesine gittik. O, kahve ve nargile içti; bana da salep söyledi ve benimle erkek erkeğe konuşmak istediğini açıkladı. Ben de tahmin etmiştim zaten.

Annemle babamı anlattı bana. İlk kez! Birbirlerine âşık olduklarını, annemin onların –yani dedemle anneannemin– “İşi gücü yok doğru dürüst,” demesine rağmen, evlenmek için nasıl direttiğini ve evliliklerinin onları bile şaşırtacak kadar iyi gittiğini anlattı.

Sonra ben doğmuşum. Babamın işleri bozulmuş. “Bu ülke hep hareketlidir, büyüdükçe sen de anlayacaksın. Bugünü yarınına benzemez. Onun için, sağlam bir işin olsun da yarınından endişe duyma diye bakıyoruz. Onun için iyi okullarda okutuyoruz seni,” dedi.

“Babamın işi sağlam değil miydi?”

“Bazı meslekler rahat zamanların mesleğidir. Sen öyle bir meslek bulmalısın ki, hem dar, hem bol zamanlarda senden vazgeçemesinler, anladın mı?”

Anlamış gibi başımı salladım, ama anlamadım. Daha doğrusu, işime gelmedi. Aç kalmamak uğruna hiç sevmeyeceğim bir meslek seçme fikri kötü geldi. Dedeme düşündüklerimi söyleseydim, o da annem gibi, babama benzediğimi düşünüp dehşete düşerdi.

Dedemin benimle konuşmaktaki asıl amacı, annemle Kereviz’in evleneceklerine kesin “kanaat” getirmesiymiş. Anneannemle oturup uzun uzun konuşmuşlar ve sonunda annemi haklı bulmuşlar. Benim de bu konuda ne kadar hassas olduğumu, üzüldüğümü görüp, gerçekleri anlatmaya karar vermişler.

“Gerçek ne peki, dede?” dedim. Yüzünde öyle bir ifade vardı ki, gerçeği asla anlatamayacağını anladım.

Annem yalnızmış. Haksızlığa uğramış. Babam bize haksızlık etmiş. Annemin yeniden yuva kurması gerekiyormuş. Dedemin söylediği şeyler annemin bana anlattıklarıyla aynıydı.

Lafını bitirince bana baktı. Ne diyecektim ki?

“Sen ne diyorsun bu evlilik işine peki?” dedim.

Gözleri doldu birden, başını çevirdi. “Rüzgâr çıkıyor, hadi eve gidelim,” dedi. Bir şey söylememesi, yalan söylemesinden daha iyi.

Eve girmeden bahçede durup, “Kadınlar sevilmek isterler, evlat,” dedi. “Şu bahçedeki çiçeklerin nasıl suya ihtiyacı varsa, insanların da sevgiye ihtiyacı var, bunu unutma.”

Herkes bu evlilik için benim onayımı almak istiyor... Zor alırlar!

3 Şubat, Pazar

Bütün gün, kayak için alışveriş ve bavul hazırlamakla geçti. Evin altına tekerlek koyup götürseydik daha kolay olurdu. Yarın yolculuk var. Derinsu’yla kısacık görüşebildim. Hiç iyi değildi. Bir hafta uzak kalacağım ondan. Özleyeceğim galiba.

Tamam tamam, yatıyoruz! Annem güm güm duvara vuruyor. ÖÖÖFFF BE!

10 Şubat, yine Pazar

Salağım ben salak! Defteri evde unutup gittim!!!

Annemin arkadaşlarıyla birlikte Kereviz de dağdaydı tabii ki. İlk gece yemekte üstüne meyve suyu dökmeyi başardım. Hatta, o kadar güzel başardım ki, ayağım takıldı da düşüyormuşum numarasını (harbiden düştüm) yuttu annem. Bu arada, evleneceği adamın ne kadar kıl olduğunu fark etti mi bilmiyorum ama, masadaki herkes gördü. Pantolonu leke oldu diye dünya başına yıkıldı sanki.

Sabah kahvaltısında karşıma oturdu. Ve tam tahmin ettiğim gibi, bana kayak dersi vermeye talip oldu. Öğrenmemek ve onun ayaklarını ezmek için elimden geleni yaptım. Tabii, epeyce yere kapaklandım, ama değdi. Gidip bana kayak hocası tuttu! Annem ücretini kendi ödemek için ısrar etse de, o ödedi. İşi beceremediğini, hoca tutarak itiraf etti. Ben de inadı bırakıp, kayağı öğrendim. Çok keyifliydi.

Bütün bunları ayrıntılı yazardım ya, defterimi unutmasaydım. Ama, yola çıkış öyle telaşlıydı ki...

Başka hırtlıklar da yaptım; en güzeli, oteldeki tatilciler den birinin köpeğini kucakladığım gibi annemle oturdukları yere götürmem oldu. Limon gibi sarardı Kereviz. Koltuğun köşesine yapıştı kaldı.

Annem bile fark etti sonunda; “İlahi, Okan, el kadar köpekten korkmuyorsun herhalde, değil mi?” dedi.

“Yok canım. Sadece tüyleri... Sevmem işte...” diye yüzünü buruşturdu Kereviz.

Köpek de ona hırladı, harika oldu. (“Çocuklarla hayvanların sevdiği insandan zarar gelmez,” der anneannem hep.) Şöyle bir dönüp baktı annem, Okan denen kerevize! İlk kez Okan’ın ne kereviz olduğunu gördü bence. Havalara uçtum. Sırf köpek rahatsız olmasın diye geri götürdüm sahibine. Annem gördüklerini düşünür belki. Kararında etkisi olur.

En güzel şey son gün, yani bu sabah oldu. (Anneannem böyle dediğimi duysa, çok üzülür, günahlarım affolsun diye, bütün gece dua okur benim için.) Kereviz bacağını kırdı! Hem de, kavgamızdan hemen sonra.

Kahvaltıdayken annem, “Yola çıkmadan üçümüz birlikte kayalım,” dedi. Ben de, “Sıkıldım, bir an önce eve dönmek istiyorum,” diye somurttum. Okan denen yaratık kendini fasulye gibi nimetten sayıp (anneannem böyle der) bana akıl vermeye kalkıştı. İnsan başkalarını mutlu etmek için çabalamalıymış!.. Ben de, zaten bunu yaptığımı, tam bir haftadır ona katlandığımı söyledim.

Masadaki herkes –bu arada ötekiler de kahvaltıya inmişti– buz gibi oldu. Kereviz, kazağı gibi çamur rengine döndü. Anneme, “İstersen benimle gel, istersen oturup oğlunu adam et!” dedi ve bir hışım kalkıp gitti.

Annem de bir hışım bana döndü. Öyle dik dik baktım ki yüzüne, arkadaşlarının da dinlediğini fark edince yutkundu; “Bunları sonra konuşacağız seninle,” dedi ve Kereviz’in peşinden gitti.

“Dilerim ayağını kırar!” dedim arkasından.

Dönüp ters ters baktı, sonra da güldü nedense. Ben de masada sürahi gibi kaldım. Demek bundan sonra hayat böyle geçecek, ben hep bir köşede bırakılacağım, diye düşündüm.

Masadakilerden Salih Ağabey, “Memo, gel, bir el tavla atalım seninle,” dedi.

Hiç canım istemiyordu. “Bilmiyorum,” dedim.

“Öğretirim, hemen kavrarsın, cin gibisin,” dedi. Okan denen yaratığı o da sevmiyor anlaşılan, yoksa cinliğimi nereden bilecek? Halime mi acıdı diye baktım, göz kırptı. Doğru işte, annemden başka kimse sevmiyor o Kereviz’i.

Tavlaya oturduk. Bildiğimi belli etmemeye çalıştım, ama ikinci oyunda kendimi kaptırınca anladı. Çok güldü. Tam eğlenmeye başladık ki, ambulansın sesini duyduk.

Kereviz’i paketleyip götürdüler. Düze indiğinde durmayı beceremeyip dört takla atmış. Sonra da ciyak ciyak bağırmış. Annem hışımla gitmişti, aynı hışımla döndü. “Dilediğin oldu, mutlu musun?” dedi bana. Sanki adama ben çelme takmışım!

Neyse, tatil iyi bitti bence. Bu gece Derinsu’yu bulamadım. Ona anlatacak epey şey birikti.

12 Şubat, Salı

Derinsu ortalarda yok. Evde sıkıldım.

13 Şubat, Çarşamba

Annem boşanma davasını açmış!

14 Şubat, Perşembe

Zindana kapandım bugün. Kendimi çok yalnız ve mutsuz hissediyorum. Keşke hiç doğmasaydım, herkes rahat ederdi... Babamı bulmak istiyorum.

15 Şubat, Cuma

Dün ve bugün; sandık, çanta, kutu... kapalı her şeyi açıp karıştırdım. Bir sürü defter buldum. Babamın defterleri. Hepsini odama taşıdım. Yatağın altına dizdim tek tek –görmesinler diye. Bir sürü soru sorarlar. Yalan söylemektense, hiçbir şey söylememek daha iyi. Bugünlerde bu lafı çok sık yazmaya baş ladım. Büyüdüğümde, çocuğum olduğunda, onu yalan söylemek zorunda bırakmayacağım. Bana kızdığını, benden nefret ettiğini bile söyleyebilsin bana. Yeter ki yalan söylemesin.

Annem kadar sıkıcı oldum ben de. Sürekli yakınıyorum! ÖÖÖÖFFF!

Derinsu’yu buldum sonunda. Babasının evine dönmüş. Yarın buluşacağız. Bizimkiler izin verdi. Onun babası da, Derinsu’nun dediğine göre, ondan uzakta ne yaparsa yapsın, karışmazmış.

16 Şubat, Cumartesi

Kitapçıda buluştuk. Onun neleri sevdiğini anlayacaktım sözde... sakarlığım üstümdeydi, bir yerlere çarpıp devirdim, elimdekileri düşürdüm... Derinsu çok güldü halime, herkes bize baktı falan... “Şimdiki çocuklar” çalındı kulağıma. Bir zamanlar çocuk olduklarını ne çabuk unutuyorlar. Sanki böyle doğmuşlar... Sonunda, abuk sabuk kitaplar alıp çıktık oradan.

Sinemaya gitmeye karar verdik. Bütün seanslar doluydu. Tatil ya, herkes sinemaya hücum etmiş. Biz de, salak salak ortalıkta dolaşacağımıza, bir yerde oturalım dedik. Garson nedense çok rahatsız etti bizi, kalkmak zorunda kaldık. Bahşiş bırakmadık. Bu kez, sinemanın içindeki kafeye gittik. Seansı beklediğimizi sandılar, karışmadılar.

Çocuk olursun kızarlar, yetişkin gibi davranırsın, yine kı zarlar. Amaaan, anlamadım gitti!

Derinsu’ya tüm tatili anlattım. Hatta, babamı ve yıllar sonra tesadüfen öğrendiğim amcamı bile.

Üzüldü. Sonra o anlattı. Annesinin, erkek arkadaşıyla görüşemediği için ne kadar mutsuz olduğunu, bunu belli etmemek için sahte bir neşeyle davrandığını anlattı. Eski eşinin yeni kız arkadaşını da merak ediyormuş, ama Derinsu, “Kıskanıyor musun?” diye sorunca, çok kızmış Füsun Teyze.

O da benim gibi anlaşamıyor ailesiyle. Kardeşi de, “Sen gelince annem hep ağlıyor,” demiş. Herkes bu kıza kötü davranıyor. Yazık.

Babasını sordum. “Bilmem, iyi herhalde,” dedi. Eve döndüğünden beri pek konuşmamışlar. Babası bilgisayarına gömülmüş... “Ben olmasaydım, ikisi de daha mutlu olacaktı!”

“Ben de, tam bunu yazdım geçen gün günlüğüme,” dedim ona.

Sonra bir baktık hava kararmış. Çıkarken kapıda bir karışıklık oldu, onu kenara çekmek için elini tuttum. Sonra da bırakmadım. Otobüs durağına götürdüm, otobüs gelip de binene kadar, öyle el ele kaldık. Bir tuhaf oldu... Hiç konuşamadık bir daha. Hoşça kal deyip otobüse bindiğinde bile, güle güle diyemedim. Biz şimdi sevgili mi olduk acaba, bilmiyorum!

Akşam sohbet edeceğiz yine. Şimdi yemek zamanı.

AMCAMI BULDUUUUMMMM!!!!! Çok heyecanlıyım. Yazacak zaman yok. Ne bileyim, belki de bulamamışızdır. Ama bana bulduk gibi geliyor. Offf, çok heyecanlıyım yaaa!

18 Şubat, Pazartesi

Okul yine aynı okul. Çete ortada yok. Ama öteki bütün sıkıcılar yerli yerinde. Hafta sonunu bekliyorum sabırsızlıkla. Elimizde aynı isimden üç kişi ve üç ayrı adres var.

Barış Tunca! Biri öğretmen, biri bilgisayar programcısı, biri de eczacı. Aynı adlı, mesleği ve adresi belirsiz insanlar da var; ancak, onlara nasıl ulaşacağımızı bilmediğim için elimizdekilerle yetineceğiz.

Nasıl bulduğumuzu yazmadım. Çünkü bugün Derinsu’yla hep bu konuyu konuştuk.

Dün amcamı konuşmuştuk. Evdeki eski telefon defterlerini karıştırıp numarasını bulmayı, gazeteye ilan vermeyi bile düşündük. Ama sonra Derinsu’nun aklına “arama motorları” geldi. Amcamın adını yazdık veee...

Bilgisayarlı hayat çok kolaymış!

20 Şubat, Çarşamba

Kereviz, alçılı, koltuk değnekli geldi dün gece. Ballandıra ballandıra düşüşünü anlattı. Duyan, dünyayı kurtarırken telef olduğunu sanır. Adam mimar değil, reklamcı olmalıymış. Annem bu adamda sevecek ne buluyor? Kendinden başka bir şey konuştuğu yok. Çocukken Tolga gibiydi bu herhalde. Sahi, nerede onlar acaba?

Derinsu’yla şu el ele tutuşma konusu hiç açılmadı. Bir daha da olmadı. Demek, hiçbir şey olmamışız. Gerçi, nasıl sevgili olunur, onu da bilmiyorum ya. Amcamı bulursam, belki onunla konuşabilirim bunları. Erkek erkeğe...

İstediğin zaman gelmez bu hafta sonu zaten.

Aa, babamın defterleri! Tamamen unuttum. Yarın bakacağım.

22 Şubat, Cuma

İki gündür defter karıştırıyorum. Babamın defterlerini... Hepsi okuldaki defterleriymiş. Birinde senaryo notları, senaryo denemeleri vardı. Bir tek o ilginçti. Onu bir kenara ayırdım, ötekileri yerine geri götürdüm. Anneannem odamı karıştırmaya meraklı. Ne olur ne olmaz.

23 Şubat, Cumartesi

Hâlâ Derinsu’dan haber bekliyorum. Annesine benimle sinemaya gideceğini söyleyecekti. İzin alamazsa ne olacak? Ben tek başıma gider, ararım. Asla vazgeçmeyeceğim. Bizimkiler duyarsa, canıma okurlar ama, olsun.

Zil çaldı. Derinsu geldi herhalde.

Cumartesi gece yarısı...

En yakın adrese gittik... Eczaneye.

Amcam değilmiş. Babamın bir fotoğrafını almıştım yanıma. Bu Barış ona hiç benzemiyordu. Ötekine –öğretmene– hafta sonu olduğu için ulaşamayacağımızı fark ettik. Hafta içi de bizim okul var... Bilgisayar programcısı, Boğaz’ın karşı yakasında... Gidip dönemezdik. Sonra postaneye girip, telefon rehberinden baktık. Bir sürü Barış Tunca vardı... Aradık. Kimi açtı, kimi tersledi.

Umutlarım kırıldı.

24 Şubat, Pazar

Kereviz yine gelecekmiş bize. Artık her hafta sonu burnumun ucunda olmaya karar verdi.

Mahallede hiç arkadaşım yok, ne kötü. Yine de kalemim bitti diye bir bahane uydurdum. Birazdan çıkacağım. Bu defteri de iyi bir yere saklamalıyım. Odama girip eşyamı bile karıştırabilir. Ondan her türlü pisliği bekliyorum.

Ama ben ondan daha pisliğim! İtiraf ediyorum, adamı çıldırttım bugün. Çok da ele vermemeye çalıştı ama, tıpkı dağdaki gibi, limon oldu, limon!

Dışarıya çıktığımı görünce, annem laf sokuşturdu: “Dün bütün gün dışarıdaydın, neden kırtasiye işlerini halletmedin?” Anneannem yetişti hemen. “Elif, rahat bırak çocuğu, gidip alsın ne istiyorsa, dolaşsın biraz. Sen de günde beş kez bakkala giderdin onun yaşındayken, ne çabuk unuttun?” deyince, annem sustu. “Çabuk gel,” dedi sadece. Ne acelem varsa?

İnadına oyalandım. Üç mahalle dolaştım, hava da güzeldi. İç sıkıcı sorular sordum kendime. Düşündükçe, annemi ve ukala Kereviz’i anlayacağıma, büsbütün gıcık oldum. Ama eve dönmek zorundaydım.

Yolu uzatıp başka sokaklara girdim. İşte, onlardan birinde duydum sesini. İncecik, telaşlı bir ses. Çevreme bakındım. Ağacın dibinde oturuyordu. Elma kadar bir şey... Öyle küçük! Kırmızı, siyah, beyaz, karmakarışık bir top. Yavaşça yaklaştım. O da, ben de ne yapacağımızı bilmeden bakıştık bir süre. Elimi uzattım, gözlerini kapadı, başını eğdi. Kötü bir şey yapacağımı sandı herhalde. Çok acıdım haline. Elime aldım, daha ne olduğunu anlamadan montuma yapıştı tırnaklarıyla, ben onu çıkarmaya çalışırken, yakamdan içeri girdi ve büzüldü.

“Tamam,” dedim. “Ben aradığımı buldum, o da beni kabul etti.”

Ondan sonra, uçar gibi eve bir gelişim vardı, görülmeye değer... Düşmesin diye, montu sımsıkı tuttum.

Bizimkiler salondaydı. Annem bakar bakmaz bir işler çevirdiğimi anladı. “Ne oldu?” dedi.

Montumu açtım. Belimde yusyuvarlak yatan ve onlara bakan kediyi gördüler. “Aaa!” diye bağırdılar.

“Nereden buldun bunu?” dedi annem.

“Sokaktan,” dedim.

“Iıh, hastalık yumağı,” dedi hemen Kereviz.

“Onu dışarı bırak,” diye buyurdu annem.

“Neden?”

“Çünkü bu evde kedi olamaz.”

“Neden?” dedim yine. Söylediği öyle saçmaydı ki. “Bu evde olmaması gereken çok şey var, anne. Ama onlar burada. Bu el kadar kediye mi yer yok? Yoksa, benim isteklerimin hiç mi önemi yok artık?”

Annemin çenesi sakız çiğner gibi oynadı, oynadı, durdu. Beni çiğ çiğ yedi o anda, eminim.

Anneannem yine imdadıma yetişti. “Kıyamam ben bunu atmaya, baksanıza şuna!” Kediyi eline alıp misafire şeker sunar gibi, herkesin önünde tuttu. Okan kılı, hemen geriye çekildi.

“Ay, anne, tamam! Çok pis, yaklaştırma. Pire de vardır bunda,” dedi annem.

Okan piresi, hemen zıpladı tabii; “Parazitleri karaciğere yerleşir!” dedi.

Ve dedem sahneye çıktı.

“Ver şu veledi bana, İkbal,” deyip kediyi aldı. Kimsenin suratına bile bakmadan. “Yürü, Memo,” dedi.

‘Eyvah!’ diye düşündüm. ‘Kediyi dışarı atacak.’

“Şükrü’nün torununun adı neydi, İkbal? Veteriner hekim olan hani?”

“Burcu,” dedi anneannem.

“Hah! Burcu bunu adam eder... Gidelim, evlat.”

Evden çıktık. Anlaşılan, o da Okan’dan hoşlanmıyor. Yoksa, evde misafir varken, yapmaz böyle şeyler dedem. Kediyi bahane edip, kendini dışarı attı resmen.

Klinik yakınmış. Burcu Abla kediyi bizden daha coşkulu karşıladı. “Sen ne minik bir kızsın böyle. İzmir lokması mısın sen? Onun kadar tatlı mısın sen?” diye söylenip durdu.

Dedem bana eğildi; “Şu çamur gibi yaratığa mı söylüyor bunları?” dedi.

Burcu Abla adını sordu kedinin.

“Adı yok daha,” dedim.

Dedem, “Bunun adı olsa olsa Pasaklı olur,” dedi.

Burcu Abla’nın dediğine göre, bir buçuk aylık falanmış, annesinden erken ayrıldığı için böyle küçük kalmış. Biraz bakımla acayip güzel bir kız olurmuş. Sonra, onu alıp içerde bir yerde kayboldu. Biz dedemle beklemeye başladık.

“Annen eve hiç kedi getirmedi,” dedi. “Her şeyden korkardı... Hâlâ da korkuyor.” Ben daha, “Neden korkuyor?” diye soramadan, bahçeye attı kendini dedem; hastane ve ilaç kokusu onu rahatsız ediyormuş.

Bizimki çıktı geldi sonunda. Yıkanmış, temizlenmiş, karmakarışık tüyleri düzelmiş, pofuduk bir şey olmuş. Görünce tanıyamadım.

“Aa, pofuduk olmuş bu!” diyeceğime, “Aa, pufur olmuş bu!” deyiverdim.

Burcu Abla güldü. “Bak, ismini buldun,” dedi.

Dedem bile ilk kez hayran hayran baktı Pufur’a; “Kız sen ne tatlı bir şeymişsin böyle?” dedi.

Sonra Burcu Abla bize –daha doğrusu bana– ona nasıl bakacağımı uzun uzun anlattı. Hangi mamaları ne kadar vereceğimi, tuvaletini nasıl temizleyeceğimi, aşıları için ne zaman buraya getireceğimi falan... Mama kabı, mama, kum kabı, kum, bir iki oyuncak... yani kediciğe gerekli her şeyi alıp çıktık. Pufur benim montumun cebine sığıyor ama, eşyası iki torba dolusu tuttu.

Eve döndüğümüzde misafirler gitmişti. Kereviz hastalanmış. Tüye alerjisi varmış!

“İyi,” dedim ben de. “Evinde otursun.”

Anneannemin annemi dürttüğünü gördüm. O da içini çekip dışarı çıktı.

Akşam yemeğinden sonra, Pufur kalkıp annemin kucağına tırmandı. Annem, tıp denmiş gibi kaldı öyle. “Ay ay, ne yapıyor bu?” Kimse oralı olmadı. Pufur da kucağına yerleşip uyumaya başladı.

Yan gözle izledim. Annem kediye baktı, baktı... sonra uzanıp işaretparmağıyla şöyle bir okşadı kafasını. Pufur gözünü açtı hemen, sırtüstü dönüp parmağını yakaladı ve yaladı. Annem kıkırdadı; “Yerim ben seni, cimcime...” Veee böylece Pufur annemi tavladı. Şimdi sıra köpekte!

Onları bırakıp odama çıktım. Derinsu’ya gelişmeleri anlattım. Resmen delirdi sevinçten. Şahane bir kız bu!

Sonra olanları bilmiyor tabii.

Herkes yatmaya gidiyordu. Aşağıya inip, Pufur’u aldım odama çıkarmak için, annem kıyameti koparmaya hazırlanır gibi kaşlarını çattı.

“Anne, dürüst olacağım,” dedim. “Şimdi burada bırakırım, ama sen uyuduktan sonra gelip alırım. Seni kandırmak zorunda bırakma beni.”

“Dürüstlükmüş, hah! Her istediğini yapacağını mı sanıyorsun sen? Bu oyun daha ne kadar sürecek?” dedi.

“Oyun değil, anne, gerçek,” dedim.

Bence işin gerçek olduğunu anladı. Böyle zamanlarda uzun uzun bakıyor yüzüme. Ne gördüğünü merak ediyorum. Ama ikna oluyor.

“Ne istersen onu yap. Ancaaak, bu kedi yüzünden hastalanırsan, sana bakmam, bilmiş ol!” deyip odasına gitti.

Pufur şimdi yastığımın üstünde yatıyor. Küçücük bir şey, ama bana yatacak yer bırakmamış. Öyle güzel uyuyor ki... Neden daha önce bir kediyi cebime koyup gelmedim ki? Babam olsaydı, belki kedim köpeğim olurdu çoktan. Belki de olmazdı.

Amcamı bulursam, öğreneceğim hepsini.

27 Şubat, Çarşamba

Artık saatle uyanmıyorum. Anneannemin beni zorla uyandırmasına da gerek kalmadı. Pufur çok güzel başarıyor bu işi. Önce saçımla ve kulağımla oynamaya başlıyor, sonra burnumla güreş tutmaya kalkışıyor. O güreş zaten kesin uyandırıyor beni. Sonra sıra, ellerimi tuş etmeye geliyor. Tuş olmazsam, tüy lerini kirpi gibi kabartıp yan yan zıplayarak saldırıyor. Çok komik bir yaratık.

Bir benim peşimden ayrılmıyor, bir de anneannemin.

Anneannem onun aşçısı. Karnını doyuruyor. Dedem de balkonu. Dedemin koltuğu pencerenin yanında, orada oturup kahvesini içer, gazetesini okur, televizyon izler, anneannemle sohbet eder. Pufur da onun pencere tarafındaki omuzuna oturup, dışarıyı izliyor, temizleniyor, hatta uyuyor.

“Baba, bu yaştan sonra ciğerlerinde kist olacak. O ameliyatlara nasıl katlanacaksın?” diye korkutmaya çalışıyor annem onu.

Dedem de, “Biz onu boşuna veterinere götürmedik. Senin benim kadar sağlıklı benim küçük kızım,” diye susturuyor. Annem kendine bir rakip geldiğinin hâlâ farkında değil. Pufur, dedemin küçük kızı artık.

Belki de, annem onu kıskandığı için korkutmaya çalışıyor dedemi.

Evdeki herkesin sevgilisi Pufur. Annem dışında. O da seviyor ama, belli etmemek için direniyor. Pufur, geceleri annemin kucağına gidiyor hâlâ. O da söylene söylene okşuyor onu. Ama artık parmağıyla değil, eliyle okşuyor.

Derinsu’dan sonra hayatımdaki en güzel şey oldu Pufur. Keşke bunu Derinsu’ya da söyleyebilsem.

Ben galiba Derinsu’ya âşık oldum.

28 Şubat, Perşembe

Üçgen Hayri yine başladı. Kaybolanların etkisi azalınca, uğraşmak için yine beni ve –hem arkadaşım, hem de olayların tanığı olduğu için– Derinsu’yu kestirdi gözüne.

Ödev veriyordu son işlenen kümelerden...

“Derin arkadaşınızla Memo yaparlar nasılsa, siz de onlardan fotokopi alırsınız, çocuklar,” dedi.

Herkes güldü. Sanki çok komik.

“Ama yok yok, yapmayın, birden kaybolursunuz sonra,” dedi.

Ne bu şimdi? Şaka mı? İçimden öyle şeyler geçiyor ki, deftere bile yazmaya utanıyorum.

Derinsu’ya göre, bu daha başlangıçmış.

“Okul bitene kadar adımız cadıya, büyücüye bile çıkabilir,” dedi. Keşke öyle olsa. Korkup bulaşmazlardı. Ya da hepsini kurbağaya çevirirdim.

29 Şubat, Cuma

Bu yıl her şey üstüme üstüme geliyor. Şubat bile cüce değil.

Yarını bekliyorum. Yarın belki de çok şey değişecek.

2 Mart, Pazar

Çok şey oldu!.. Sonunda buldum! AMCAMI BULDUM!

İnanılmaz bir gündü. Hayatımın kayda değer tek günüydü bence. Ne yazık ki, defterimden başka anlatabileceğim tek kişi yok bu evde. Boş ver. Derinsu her şeye tanık. Son iki gündür gece yarılarına kadar benim heyecanımı paylaştı. Gelir gelmez yazmak istedim ama, heyecandan yerimde duramıyordum, kalbim çarpıyordu. Kalemi elime alınca, bütün sözcükleri unuttum. Ne yazacağımı bilemedim. İnsan çok sevinince, böyle oluyormuş demek... Bir de babam çıkıp gelse, ne olurum acaba?

Cumartesi günü annesi bize bıraktı Derinsu’yu. Annemle ayaküstü sohbet ettiler. Birbirlerini pek seviyorlar. Sanırım, ortak noktaları bizden yakınmak. Derinsu’nun dediğine göre, geçen hafta buluşup birlikte kahve içmişler. Annem bir şey söylemedi bana nedense. Bize karşı cephe mi oluşturuyorlar acaba?

Derinsu, Pufur’a bayıldı. Annesi gittikten sonra biz de çıktık. Cadde üstündeki sinemaya gideceğiz diye biliyorlar. Ama biz vapurla karşıya geçtik. (İnşallah, bu defteri bulup okumazlar, yoksa yandım.)

Aradığımız şirket, Beşiktaş’ta hemen iskelenin karşısındaydı. İçeri girdik. Tam ben, “Barış Tunca’yı arıyoruz,” diyecektim ki, genç bir adam masadan kalkıp, şaşkın bir halde, “Memo, sen ne arıyorsun burada?” dedi.

Öylece bakakaldım. Tıpkı babam gibiydi. Fotoğraflarındaki gibi... Ağlamamak için dişlerimi sıkıyordum. Ama zaten ağlıyormuşum. Amcam bana sıkı sıkı sarıldı. Herkes ağladı da, rezil olmaktan kurtuldum. Derinsu, arkasını dönmüş gözlerini siliyordu. Amcam gözlerini silip güldü...

“Beni tanıyorsun,” diyebildim.

“Tanımaz olur muyum hiç? Senin peşini hiç bırakmadım ki. Annen–” Lafı değiştirdi hemen. “Ee, benden nasıl haberin oldu? Nasıl buldun?” dedi. Hınzır hınzır bakıyor amcam, gözlerinin içi gülüyor –İçinde ışık varmış gibi... “Dur anlatma,” dedi sonra, “konuşacak çok şey var. Bir yere gidip oturalım.”

Güzel bir kafeye götürdü bizi. Herkes amcamı tanıyordu. Bizi tanıttı arkadaşlarına. Sonra da, “Bize ilişmeyin, yeğenimle konuşacak çok şey var,” dedi. Sürekli bir şeyler getirdi durdu garsonlar. Buluşmamızı kutluyorlarmış... Amcamı çok seviyorlar.

Önce, ondan nasıl haberim olduğunu anlattım. Annemin evleneceğini duyunca, yüzü biraz asılsa da, belli etmemeye çabaladı. Sonra, onu nasıl bulduğumuzu anlattık.

“Harikasınız, çocuklar,” dedi.

Ben de, baştan beri sormak istediğim soruyu sordum. “Amca, babam nerede?”

Babamın asık suratlı fotoğraflarına benzedi yüzü. “Bilmiyorum, Memo. Polis de bulamadı. Ben de... Aramadığım, sormadığım yer kalmadı. Her ay bir hafta sonu, hiç gitmediğim bir yere gidiyorum, bir köye, bir kasabaya ya da uzak bir kente... Belki oralardadır, yolda, kahvede, bir lokantada, hatta belki bir tarlada çalışırken ona rastlarım diyorum. Ama yok, hiçbir haber, hiçbir iz yok!”

Duymak istemediğim sözlerdi bunlar. Yine boğazım kilitlendi. Derinsu elimi tuttu masanın altından. Bana acıyor mu, yoksa beni seviyor mu bilmiyorum, ama bir daha bırakmadım elini. Her şeyi tek eliyle yemek içmek zorunda kaldı.

Pufur defterin üstüne çıkıp yattı. Kalemle oynuyor. Bana uğurlu geldi Pufur. Hayatımdaki eksikler tamamlanıyor. Belki babamı bile bulurum.

Kafeden kalktıktan sonra, amcam bir cep telefonu alıp bana hediye etti. Kendi numarasını kaydetti. Sessizde nasıl tutacağımı gösterdi. Malum, annem, evdekiler... İstemesem de, hayatıma bir sır daha girdi. Ama hiç vicdan azabı duymuyorum. Amcamı benden saklayanlar onlar. Kendi yasakları olmasaydı, bu yollara sapmayacaktık.

Bu arada, amcamın bizim oralarda oturduğunu öğrendik. Beni izlemek içinmiş. Bazen okulun önünde beni görmek için beklermiş.

“Her geçen gün babana benziyorsun,” dedi. (Annem yine haklı çıktı. O da hep babama benzediğimi söylüyor ya.) Amcam hâlâ bekârmış. Babamın başına ne geldiğini öğrenmeden evlenmeyi düşünmüyormuş. “Onsuz mutlu olacağımı sanmıyorum,” dedi. Amcamla birbirimizi çok iyi anladık. Bugün onunla otururken, ilk kez kendimi yalnız hissetmedim.

Sonra, bizi evlerimize bıraktı. Önce Derinsu’yu... Anne sine açıklama yapmak zorunda kaldı amcam. Onu gördüğünü ve tanıdığını kimseye söylemesin diye.

“Ben sana sonra anlatırım, anne,” dedi Derinsu. Annesi çoktan ikna olmuş gibiydi zaten. Amcama gülümseyip, “Hiç merak etmeyin, sır tutmasını bilirim,” dedi. Öyle uzun tokalaştılar ki, ne oluyor, der gibi bakıştık Derinsu’yla.

Bizden sonra, annesi her şeyi öğrenmek istemiş ve, “Bir sorun olursa, yardım istemekten çekinmesin Memo,” demiş. “Annem kesinlikle aklını kaçırdı,” diyor Derinsu. “Böyle anlayışlı değildir.” Bence amcamı çok beğendi.

Akşam yemeğinde amcamı anlatmamak için kendimi zor tuttum.

Her şey yoluna giriyor sanki.

Belki amcamı dinleyip, annemin boşanmasına ve Kereviz’le evlenmesine bile sesimi çıkarmam. Çünkü amcam da, “O kadar uzun zaman geçti ki, Memo,” dedi. “Annen beklemekten yorulmuştur. Önceleri annene kızıyordum, abimin ortadan kaybolmasının nedeni odur diyordum. Ama beni de aramadı baban... Sonra, sen vardın. Bana düşkündü abim ama, sana başka türlü düşkündü. Herkesten vazgeçebilirdi de, senden vazgeçemezdi...”

Babam anneannemin dediği gibi öldü mü acaba?.. Hayır! Buna inanmıyorum. Asla inanmıyorum. Babam geri dönecek!

3 Mart, Pazartesi

Yaz tatilini özlemeye başladım.

4 Mart, Salı

Bugün okuldan geldiğimde, evdekilerin bile bulamadığı defterlerden birini Pufur’un bulup çıkardığını ve kemirdiğini gördüm. Bir iki sayfayı da yırtmış. Azarladım. Defteri alıp düzelttim. Yırtık sayfaları yapıştırdım. Nereden yırtıldıklarını buldum. Ve birden, bu defterin ötekilere benzemediğini keşfettim.

Pufur, babamın günlüğünü buldu!

Yazarken bile elim titriyor hâlâ. Kalbim deli gibi çarpıyor.

Şimdi onu okuyacağım.

6 Mart, Perşembe

83

İşsiz kaldığımdan beri Elif çok kaygılı. Ya bana güvenmiyor ya da dünyaya. “Sen benim dünyamsın,” demişti bir aralar bana... Demek ki, bana güvenmiyor... Kendi işimi kuracağımdan hiç söz etmedim. Korkudan sarılık geçirir. İyi ki, Memo var.

Annem babamı bile korkutmuş işte.

Babam tarih koymamış günlüğüne hiç, numaralandırmış. Bilmece gibi. Ama, amcam çözer herhalde... Hepsini okumadan, amcama söz etmeyeceğim günlükten. Derinsu biliyor. “Annene söyleme sakın, amcama yetiştirir hemen,” dedim. Önce kızar gibi oldu, sonra anladı; “Elinden alırlar diye korkuyorsun, değil mi?” dedi. Hiç böyle düşünmemiştim, ama doğru söylüyor. Bu deftere de el koyarlarsa, babamı bir kez daha kaybederim.

Pufur enseme tırmandı. Tırnakları çiziyor her yanımı, olsun, ona hiç kızamıyorum. Hem çok eğlenceli, sevimli, akıllı, hem de o benim şans yıldızım, dört yapraklı yoncam. Bir de şu burnumla oynama huyundan vazgeçse... Kendimi Pinokyo gibi hissediyorum.

8 Mart, Cumartesi

Amcama, babamın eşyasından söz ettim. Kasetlerden falan... Görmek istedi. Ben de içindekileri merak ediyorum. Eski sistem bütün aletler varmış onda. Haftaya evine gideceğiz. Derinsu ve tabii, annesiyle. Garip ama, amcam bu işten pek sıkılmışa benzemiyor –yani Füsun Teyze’den. Derinsu da, benim amcam olduğundan, terslik yapmıyor, sanırım. İşler karışık. İkimiz de ne diyeceğimizi bilemiyoruz.

İki kez elele tutuştuktan sonra, daha az konuşur olduk Derinsu’yla. Sanki söylenmesi gereken bir şey var da, hatırlamaya çalışıyormuşuz gibi. Kahretsin yaaaa! Tam da onun takma ismi gibi, Mamihlapinatapai durumları yani...

Derinsu’yu seviyorum ama, sevgili olmak dedikleri böyle salak salak susmaksa, sevmedim ben bu durumu. Ben onunla konuşmayı daha çok seviyorum.

Öfff, ne karışık işler bunlar!

9 Mart, Pazar

108

Bu evde şu küçük oda olmasa ölürdüm. Aslan Bey sürekli hırlıyor, bir türlü kükremeye geçemedi. İkbal Hanım, beni ve Memo’yu şişmanlatmayı kafasına koydu. Memo uyanıkken, parka atıyorum kendimi. Kum havuzunda oynuyoruz. Günün en güzel saatleri. Ama çabuk acıkıyor kerata. İkbal Hanım sayesinde midesi genişledi. Uyku saatinde ise, kendimi buraya kapatıyorum. Şu kamerayı ucuza tamir edecek birini bulamadım hâlâ. Bir iki denediler, daha beter oldu. Ah şu parasızlık! Elif de çalışmasa, duman olmuştuk!

İtiraf ediyorum, bunları okuduktan sonra çok ağladım. Kum havuzundaki oyunları hatırlamayı, hep orada babamla kalmayı ve hiç acıkmamış olmayı diledim.

10 Mart, Pazartesi

Derinsu’yla kavga ettik!!!

Onu çok yanlış tanımışım. Yuh bana!.. Asla konuşmayacağım onunla!

12 Mart, Çarşamba

Her şey berbat!

Çetenin aileleri okula dava açmış. Öğrencilerin güvenliğini sağlayamadıkları için... Müdür, beni ve Derinsu’yu çağırdı. “Okulun tanıkları sizler olacaksınız,” dedi. “O çocukların, herhangi bir yasadışı çeteye katılmak için okuldan kendi istekleriyle kaçtıklarına dair...” falan, bir sürü gerekçe saydı. “Mahkemede böyle söylersiniz,” dedi.

Zaten bütün öfkem burnumun ucundaydı; “Mahkemede sorulanlara cevap veririm ben sadece,” dedim.

Anlamamış gibi suratıma baktı. “İyi ya, ben de onu söylüyorum.”

“Hayır, siz yargılıyorsunuz, mahkûm etmeye çalışıyorsunuz. Bunun için de, beni kullanmaya kalkışıyorsunuz,” dedim. Ben bile şaşırdım söylediklerime. Derinsu’nun da bana baktığını hissettim, ama dönüp bakmadım.

“Beni yanlış anladın,” dedi müdür. “Ben; okulu, sizi ve olanları yanlış anlamalarını istemiyorum –hepsi bu. Olayın özünü kavrarsanız, hem sizin için, hem okulumuzun adı için–”

“Biz sadece yaşadıklarımızı anlatabiliriz,” diye lafa girdi Derinsu.

“Bunca yıllık eğitim hayatımda sizin kadar... Çıkın dışarı! Çıkın, çıkın! En doğrusu, sizi mahkemeye çıkarmamak.” Hayatımda ilk defa, yüzü morarmış birini gördüm.

Dışarı çıktık. Bir an Derinsu’yla göz göze geldik, ama konuşmadık. Bana bencil, egoist falan dememeliydi. Ben sadece kendimi düşünmüyorum ki... Onu ne kadar düşündüğümü bilse!

Üstelik, babamın günlüğünü anlatırken söyledi bunları. Yahu, ben yıllarca babamı merak etmişim... O nereden anlasın bunu? Annesi de babası da yanında. Hep beni dinlemekten sıkılmışmış küçükhanım!.. İyi, sıkıldıysan dinlemezsin. Oysa, ben onunla zindanı paylaşıyordum. Babam ve benim için önemli olan o küçük odayı... Anlamazsan, ben de anlatmam!

13 Mart, Perşembe

Müdüre bile diklenir olmuşuz biz. Kendimizi ne sanıyormuşuz? Fasulye gibi nimetten mi? Acaba yeni bir çete mi kurmaya niyetliymişiz? Aslanın olmadığı yerde, kediler mi kükremeyi öğreniyormuş?

Bunları Üçgen Hayri ders arasında yumurtladı. Aklı sıra bizi korkutmaya çalışıyor. Derinsu, hoca gittikten sonra, “Yarın kamerayı getir. Bu tehditlerin kaydı mahkemede çok işimize yarar,” dedi.

‘Amma abarttı ha,’ diye düşündüm. Ona baktım. Duvara konuşuyor, bana bakmıyor. Ben de duvara, “Olur,” deyip gittim. Peşimden gelmedi. Benden özür dilemeden onunla konuşmayacağım.

Kamerayı hazırladım. Ne işe yarayacağını merak ediyorum. Koskocaman bir şey bu da yahu! Taşıması bir dert, kullanması ayrı bir dert.

Kereviz gelip annemi alacakmış, yemeğe çıkacaklarmış. Alçıdan çıkmışmış ayağı, onu kutlayacaklarmış. Ne kadar önemli bir neden kutlama yapmak için!.. Annem odasına kapandı süsleniyor saatlerdir. Onlar gittikten sonra Pufur’u çekeceğim. Amcama göstermek istiyorum cumartesi günü.

Perşembe gecesi...

Bu gece olanlara aklım ermedi. Sırayla yazacağım:

Annemin telefonla konuştuğunu duydum.

“Geliyor musun?.. Tamam. Ben hazırım... Korna olmaz, kapıyı çal. Annemlere de bir merhaba de... Tamam, canım, öptüm.”

Mide bulandırıcı bir konuşma işte. Kurbağayı öpüyor, ama hâlâ prens falan olmadı. Doğuştan kurbağa.

İşte, tam o sırada aklıma, Kereviz’i kamerayla çekmek geldi –Amcama göstermek için.

Pencerenin önünde hazırlık yaptım. Odamın ışığını kapattım. Arabası gelince, kamerayı çalıştırdım. Arabadan indi, bahçeye girdi. Kapıya yürüdü. Ortalık karanlıktı ama, bahçenin ışığı, sokaktaki ışık falan... gayet iyi görünüyordu. Zile bastı. Annem benim duvarıma vurup, “Memo, kapıyı aç!” diye bağırdı.

Kamerayı kapattım. Çantayı yatağın altına koydum. Aşağıya indim. Dedem de kapıyı açmaya gidiyormuş. Birlikte açtık. Kereviz yoktu kapıda. Arabası bahçenin önünde duruyordu. Farları bile açıktı. Ama adam yoktu!

Annem de aşağıya indi. Boş bahçeye bakındı.

“Belki bakkala falan gitmiştir,” dedi dedem.

“Kapıyı çalmadan gitseydi ya,” dedim ben de... Hem, iki dakika içinde nasıl o kadar hızlı uzaklaşır?

Okan denen adam da, tıpkı bizim Tolga ve pırasaları gibi birdenbire yok oldu resmen!!! Tolga çetesini kameraya aldığımız gibi, Okan denen adamı da kameraya alıyor–

Saçmalıyorum ben... Yok yok, kafam karıştı. Sırayla düşünmeli...

Bizim çete bozuntusu çekimden sonra yok olmuştu!

Okan denen kılı da kamerayla çekiyordum!

Nasıl ya!..

Bu kamerada bir şey mi var nedir! Kimi çektiyse yok oldu! Hadi canım! Babam bu kamerayla çalışmış. Fotoğraflarda da var. O askerler yok olmamış ki!

O kamera mı bu acaba?.. Saçmalıyorum harbiden. Beni de çekmişti Derinsu, ben kaybolmadım.

Kafam iyice karıştı benim.

Neyse, gece tuhaf başladı, tuhaf devam etti. Annem ikide bir cep telefonuyla aradı adamı. Hep “kapsama alanı dışında” mesajını aldı. Bütün arkadaşlarını aradı. Yok. Sonunda, dedem onun bu haline dayanamadı, birlikte karakola gittiler. Polisler dedemi tanıdıkları için, kırmadılar, gelip arabayı incelediler. Anneme sorular sordular. Ama resmi olarak aramayı başlatmaları için zaman geçmesi gerekiyormuş. Yani dönmeyeceğinden emin olduktan sonra arayacaklarmış. Annem çok sinirlendi, söylenip durdu polislere. Aldırmadılar. Annem gibi kaç kişiyle karşılaşıyorlardır, kim bilir? Asla polis olmam. İşleri çok zor.

Ben bunları yazarken, annemin odasında dolaştığını duyuyorum. Belki, Kereviz’in de babam gibi kaçıp gittiğini düşünüyordur.

İyi de, ne oldu? Uzaylılar mı kaçırdı? Işınlandı mı?.. Gitti işte! Zili çaldı, birden pişman oldu, her şeyden vazgeçti, topuklayıp kaçtı! Amaaan, bu da çok saçma!

Offf, saat bir olmuş! Boş boş, deftere bakıp duruyorum.

İster saçma olsun, ister delice... Bu kamerada bir şey var! Pufur’u çekmekten vazgeçtim.

Keşke Derinsu burada olsaydı.

14 Mart, Cuma

Okuldan gelir gelmez, kamerayı ortadan kaldırdım. Sandığa koydum. Kimsenin ilgisini çekmesin diye sarıp sarmaladım yine. Kaseti de yanıma aldım –Kamerayı biri bulursa, çalıştıramasın diye.

Çünkü, o kamerada bir şey var! Kesinleşti.

Kimseye söylememeye yemin ettik Derinsu’yla. Amcama da götürmeyeceğiz kamerayı.

KORKUNÇ ŞEYLER YAPIYOR.

Sabah okula götürmüştüm kamerayı. Derinsu beni çantayla gördü, ama o da benimle konuşmamaya kararlıydı, peşimden gelmedi, kantine doğru gitti. Ben gitmek zorunda kaldım peşinden. O meyve suyu alıyordu. Ben de su aldım. Dün geceden beri kendimi hep susamış hissediyorum zaten.

“Gelsene,” dedim. Ters ters baktı ama, ben sınıfa yönelince, izledi beni.

Sıranın üstüne koydum çantayı. “Bu kamerada bir şey var,” dedim.

“Ne var?” dedi.

Kaseti geri alıp, dün gece çektiklerimi gösterdim. Kereviz’in arabadan inişi, kapıyı çalışı... Orada görüntü bitiyor zaten. Kamerayı kapattığım yer.

“Ee?” dedi.

“Kapıyı açtığımızda adam yoktu,” dedim. “Hâlâ da yok. Polise haber verildi.”

Öylece bakakaldı yüzüme. Ben de baktım.

“Ne demek istiyorsun, Memo?”

“Bilmiyorum. Ama bence... bence bu kamera insanları yok ediyor!” diye fısıldadım.

Delirmişim gibi baktı. “Olmaz öyle şey,” dedi sonunda. “Şunu bir daha izletsene.”

Bir kez daha izledik. “Burada, annem seslendi, kamerayı kapattım. Aşağıya indim. Kapıyı açtım. Yoktu,” dedim tekrar, olayı gözünde canlandırsın diye.

“İyi, tamam. Bahçeden çıkıp sokağı geçip–”

“Ayağı alçıdan yeni çıkmıştı,” diye atıldım. “O kadar hızlı gidemez... Hem, arabasını neden bıraksın ki?”

“Yakın bir yere gitmiştir. Sonra–” Açıklaması yoktu tabii. “Peki, kamerada bir şey var diyelim... Olmaz ya, diyelim ki öyle... Şu öğretmen masasını çekelim, görelim bakalım kaybolacak mı?”

Açıyı ayarladım. Düğmesine bastım, biz tam dikkatle çantanın içine bakarken, Üçgen Hayri sınıfa girdi.

“Siz ne yapıyorsunuz burada? O çantada ne var?”

“Hiçbir şey, hocam. Biz–”

“Kes! O çantayı buraya getirin. İki nadide ukala...”

Derinsu’yla birbirimize baktık. İstediğimiz olmuştu aslında. Matematik öğretmeninin bizi nasıl aşağıladığını gösterebilirdik herkese. Ama yakalanmıştık işte. Kaseti kullanmamıza asla izin vermezdi bu adam artık. Yapacak bir şey yoktu. Öğretmen, masasının başında bekliyordu bizi.

Hem korkudan, hem de telaştan, düşünmeden kapattım kamerayı. Derinsu koluma yapıştı. Gözleri kocaman açılmıştı.

Neden böyle korktu diye merak edip, hocaya baktım. Yoktu! Gözlerime inanamadım. Üçgen Hayri toz olmuştu!

Oturduk. Ayakta duracak halimiz kalmamıştı. İkimiz de titriyorduk. Ben çantayı ortadan kaldırmayı akıl ettim ama, o kadar. Kalbimin sesini duyuyordum resmen. Biraz sakinleşince, “İzleyelim mi?” diye sordum.

“Hayır. Korkarım,” dedi. Derinsu’nun bir şeyden korktuğunu ilk kez duydum. Hiç kıpırdamadık yerimizden.

Sonra ötekiler geldi, hoca geldi, ders başladı. Yalnızca bir uğultu hatırlıyorum. Hiçbir şey duymadım dersle ilgili. Derinsu da pencereden dışarı baktı durdu.

Ders arasında, “O çocukları biz yok ettik!” dedi bana.

Hem doğruydu dediği, hem yanlış. “Kamera yaptı,” dedim, neredeyse kendimden emin. “Ama böyle bir şeyi nasıl yapabiliyor, bilmiyorum. Kaybolmalarına biz neden olduk, ama istemeden oldu.”

“Yine de, korkunç bir şey bu, Memo,” dedi.

Kabul ediyorum. Dün geceden beri dehşet içindeyim. Çok korkunç bir film seyretmişim de, filmdeki bütün korkunç yaratıklar çevremde dolaşıyormuş gibi... Gerçekten korkunç.

Aklım da ermiyor, yani kameranın içine girecek değiller ya? Kasette görüntü olarak kaldılar belki de?

Dedemin söylediği bir şey geliyor aklıma hep... Dedem, benim derslerimi kendince takip eder. Her yaz, geçtiğim sınıfın derslerine hazırlanmaya başlar sözde. Geçen yaz da, artık fizik dersi göreceğimizi söyleyip, fizik sohbetleri eder olmuştu. Tabii şimdi artık, onun zamanındaki fizik değil de, fen dersi olduğunu öğrenince de, çok bozuldu. Eski sistemin ne kadar sağlam olduğundan, şimdi her şeyin neredeyse hap yap yuttura dönüştürüldüğünden falan yakındı. Onun bana öğrettiği bir şeyi nedense hiç unutmadım: “Hiçbir şey yoktan var olmaz, varken de yok olmaz,” demişti. “Başka bir şeye dönüşür, ama varlığını mutlaka sürdürür,” demişti. Yani, katıyken sıvı ya da gaz haline geçer falan...

Demektir ki, onlar da kaybolmadı. Peki, neye dönüştüler? İki boyutlu resimlere mi? Dondular mı? Hep aynı şeyleri yapmaya mahkûm mu oldular? Peki, ben neden etkilenmedim? Ben de o görüntülerden birinde varım. Ama kendi hayatımın içinde yaşamaya devam ediyorum. Yoksa, onların yanında başka bir hayatım daha mı var?

Saçmalıyorum. Yarısı orada, yarısı burada bir yaşam mı olur? Hem, öyle olsaydı, onlar da burada olurdu.

Korkunç bir şey bu! Onları dışarı çıkarmanın bir yolunu bulmalıyız. Bulmalıyım.

Derinsu çok kötü etkilendi. Onu bir süre rahat bıraksam iyi olacak. Yarını bile konuşmadık. Belki, amcama da gelmez. Kahretsin! Tam her şey yoluna giriyor derken... Derinsu gelmezse, yarın evden çıkamam, amcama gidemem.

İyi ki, Pufur var. Öyle yumuşak, öyle tatlı ki. Onu severken, her şey yolundaymış gibi geliyor.

Annem geldi. Onunla ilgilenmeliyim. Kereviz’in epey bir süre ortaya çıkmayacağı kesin artık. Buna ben neden oldum! En azından annemle ilgilenip kendimi affettireyim. Keşke ona her şeyi anlatabilsem.

15 Mart, Cumartesi

Kahvaltıda annem ağlayarak kalktı sofradan. Dedemle atıştılar biraz. Bu kez dedemden yana olamadım doğrusu.

Annem, “nişanlısının” başına kötü bir şey geldiğini savunuyor... Bu nişanlı lafı da, polise gittikten sonra ortaya çıktı. Sinir bozucu, ama “nişanlısının” sonsuza dek ortadan kalktığını bildiğim için aldırmıyorum. Şimdi kapris yapma zamanı değil.

“Sonsuza dek” diye yazmak tüylerimi ürpertti. Saçma sapan bir olay bu yahu! Ama galiba gerçek. Keşke rüya olsaydı.

Neyse... Anneannem, Kereviz ortadan kaybolduğundan beri, gözleri fincan gibi açılmış bir halde dolaşıyor. Hep şaşkın! Annem nişanlısının kaçırıldığını iddia etti. Dedem, “Fidye mi istediler?” diye sordu. Annem bile uyandı o zaman. Kim ne yapsın Okan denen beceriksiz mimarı! Çizdiği yapılar da tıpkı kendisi gibi. Kişiliksiz. (Adam pul gibi yapıştı kaldı bir yerlere, ama hâlâ sevemiyorum.) Annem açıklama bulmaya çalışıyordu; dedem yapıştırdı: “Dokuz yıldır ortaya çıkmayan bir adamla evlisin, Elif, alışamadın mı hâlâ?”

Annem masadaki tereyağıyla aynı renk oldu. Anneannem şaşkın, bir dedeme bir anneme bakıyor. Dedem farkında bile değil. “Hangi adama el atsan yok oluyorlar işte. Üçüncüyü de dene, o da kaybolunca belki–” derken, annemin suratını gördü, sustu, ama çok geç. Annem hıçkıra hıçkıra ağlayarak kalkıp gitti.

Annemin ne suçu var ki? Okan denen adamın nasıl kaybolduğunu biliyorum. Eğer yok olmasaydı, bugün bu masada otururdu, eminim. Evlenmek için annemden iyisini mi bulacaktı?

Babam niye gitti bilmiyorum. O belki gerçekten... öldü. İçimi acıtıyor ama... öldüğünü kabul etmem gerekiyor galiba Amcam da o kadar arayıp bulamadığına göre...

Annemin yanına gittim. O da, benim ona sarılmama şaşırdı. Bugünlerde alışkanlık oldu birbirimizi şaşırtmak.

“Başına kötü bir şey geldiğine eminim, anne. Yoksa, seni neden terk etsin ki?” dedim. Daha çok ağladı.

“Sen olmasaydın yaşamanın hiç tadı olmazdı,” dedi. Bu laf da beni ağlattı.

Biz öyle sarılmış ağlarken, Pufur kucağımıza çıktı, ama hangimizin kucağına oturacağına karar veremedi, bir anneme gitti, bir bana geldi. O öyle dolandıkça, ağlamayı unuttuk. Hatta, annem bile güldü; “Rahat rahat ağlamaya bile izin yok bu evde. Bu kız, annemden de beter karışıyor her şeye,” dedi. Gerçekten de öyle. Nerede ne iş yapılıyorsa, Pufur orada. Her yere burnunu sokuyor. Babamın bile günlü ğünü bulduktan sonra... ona söyleyecek tek lafım olamaz.

Pufur’u da alıp çıktım annemin odasından. İyi bir anını kollayıp, ya kitapçıya ya da Derinsu’ya gideceğimi söyleyeceğim.

Annem, “nişanlısının” annesine gidecekmiş... O adamın bir annesi olduğunu düşünmek de tuhaf geliyor. Ama üzüldüm. Ben kaybolsam, annem kahrolurdu. Şu kamera başımıza ne işler açtı!

Asıl kıyamet pazartesi günü okulda kopacak yine. Üçgen Hayri’nin kaybolduğu fark edilmemiştir belki hâlâ. Ama pazartesi herkes öğrenecek. Son görenin biz olduğunu kimse bilmiyor... sanıyoruz. Sorguya çekilmekten kurtuluruz belki... Ama okulda o kadar çok kulak ve göz var ki. Biri gördüyse, yandık!

Amcama gidiş saati yaklaştı.

Cumartesi gece yarısı...

Ölesiye yorgunum ama, yazmak zorundayım. Gerekirse, üç gün uyumam.

Öncelikle, Derinsu hakkında daha önce söylediklerimden utanıyorum. O benim tanıdığım gibi biri. Hiçbir yanlışı yok. Çok iyi bir kız ve... onu seviyorum.

Annesiyle birlikte, tam geçen haftaki saatte geldi. Füsun Teyze yaşananları duyunca üzülmüş. Ama fazla uzatmadı teselli laflarını. “Çocuklar böyle hüzünlü ortamlardan etkile nir, kendi yaşlarına uygun şeyler yapmaları daha doğru,” deyip, bizi aldı götürdü. Bizden hiç ayrılmayacak diye ödüm koptu ama, amcam kurnazlık etti; “İşyerinde biraz işim var. Orada çocuklara bilgisayar oyunları hazırladım. Sonra getirir bırakırım ben onları eve,” dedi.

Füsun Hanım gönülsüz gönülsüz ayrıldı bizden. “Çok geç kalmayın,” diye tembihledi.

Amcamın arabasına bindik, iki sokak ötedeki evine gittik. Biz şaşkın bakarken, “Annelere açıklama yapmak bana da hâlâ sıkıcı gelir,” dedi. İkimiz de çok güldük. Amcam eğlenceli biri. İnsan kendini yaşıtıymış gibi hissediyor.

Çatı katında oturuyor. Denizi görüyor binaların arasından. Önündeki teras orman gibi. Üstünü kapatıp, içeriye kuş dolduracakmış, ama belediyeden çekiniyormuş.

“Şimdi de geliyor kuşlar gerçi ama, hep kalsınlar istiyorum ben,” dedi.

Benim Pufur görmesin burayı. Çenesini takırdatmaktan dişleri dökülür herhalde.

Derinsu’yla ikimiz kedilerimizi anlattık amcama bir süre. O da severmiş kediyi köpeği ama, “Baban daha çok severdi,” dedi. Annemi bile kedi köpek almaya ikna etmişmiş, ama annem bana hamile kalınca, evdeki kediyi amcama vermişler. “Geçen yıla kadar bendeydi. Hastalandı, öldü. Abimle tek bağım da böylece gitti.” dedi. “Ama, senin kediyle başın derde girerse, seve seve alırım Pufur’u.”

“Asla,” dedim. “Pufur, anneme rağmen evde kalmayı başardı. Ve orada yaşayacak.”

“Vay canına! Sen babandan daha dişlisin. Annenle bile baş edebildiğine göre... Kasetleri getirdin mi?”

Zaten hepimizin heyecanla beklediği, o andı. Bulduğum iki kasetle birlikte, kameradakini çıkarıp verdim.

VHS sistemi dediği videoyu çoktan hazırlamış amcam. İlk kaseti koydu. Görüntüler çok kötüydü. İstanbul manzaraları: Karaköy, Beyoğlu, Boğaz, sokaklar, sokak kedileri, köpekler, oyun oynayan çocuklar... Çocuklarla, hayvanlarla konuşan babamın sesini duydum! Hayatımda ilk kez! Çok tanıdık geldi nedense. Belki de, çocukluğumdan bir tek babamın sesi kalmış belleğimde.

İkinci kasette, babam kameranın bozukluğundan yakınıp duruyor... Amcam çok haklı olduğunu söyledi. Bu kamerayı babam üniversite öğrencisiyken almış. Garsonluk, sinema gişesinde biletçilik, otelde gece görevlisi olarak falan çalışmış. Para biriktirmiş kamerayı almak için. “Sonra düğünleri filme çekmeye başladı. Para kazandı, hem beni okuttu hem kendi okudu,” diye anlattı amcam. “Bu kamera o yüzden çok değerlidir.” Sonra sustu, bozuk görüntülere dikti gözünü.

Ben daha anlatsın istiyordum ama, Derinsu beni engelledi. Gözlerini açtı, hayır der gibi. Amcamı işaret etti gözucuyla. Baktım, pencereden gelen ışıkta, gözleri dolu dolu parlıyordu. Bizim yanımızda ağlamak istemedi. İyi de yaptı. Yoksa ben de kendimi tutamazdım.

Ve sıra üçüncü kasete geldi. Yine bozuk görüntüler vardı. Bu kez resmen çamur gibiydi renkler. Babamın sesi, “Artık bunu ele alıp ihya etmenin ya da katletmenin zamanı geldi,” dedi. Görüntü karıştı. Bir süre kumlu kumlu aktı... Derken, şak diye düzeldi! Hem de ne düzelme. Her şey pırıl pırıl. Amcam bile, “Vay canına! Tamir etmiş!” diye heyecanlandı.

“Burası neresi?” dedi Derinsu. Çok tanıdık bir odaydı.

“Aa, zindan burası! Ama şimdi bu kadar düzenli değil. Sandık odası gibi işte,” dedim.

Babam şarkı söylüyor. Görüntüler bir o yana bir bu yana dönüyor falan... Ben ağzım açık izlerken, birden sabitleşti kamera. Pencere kenarında bir saksı, içi boş küçük bir kuş kafesi, (Şimdi nerede acaba? Hiç görmedim o kafesi.) bir film afişi duvarda ve önünde bir sandalye... Sonra, babam gelip sandalyeye oturdu!

KALBİM O AN DURDU! Her şey durdu! Her şey silindi.

B A B A M I G Ö R D Ü M ! ! !

Fotoğraftakilerden daha farklı. Daha büyük ve daha şişmanca... Daha baba gibi.

Konuşmaya başladı.

“İşteeee, sonundaaa... Tam bir haftadır tamir etmeye çalışıyorum. Hâlâ da çok emin değilim. Tuhaf bir biçimde mükemmel görünüyor çünkü. Beni bilen bilir, mükemmel olan her şey beni korkutur. Altından bir çapanoğlu çıkar mutlaka. İnsanın da, eşyanın da ufak bir defosu olmalı ki, inandırıcı olsun, değil mi ama? Hadi bakalım, bugün kötümserliği bırakalım, iyimser olalım. Bu iş tamam. Gece, Memo’ya anlatacağım hikâye de çıktı böylece. Hikâyelere doymuyor. Ama, hayatta tanıdığım en iyi dinleyici. Memo’nun hayranlığı hiçbir şeyle ölçülemez. Böylesine dinlemesini bilen biri, ilerde iyi bir anlatıcı olur.”

Sustu. Bir şeyler düşünür gibi, pencereden dışarı baktı.

Her hareketini tıpkı kamera gibi beynime kazıdım. Kimsenin sesi çıkmıyordu. Bir sinek uçuyordu içerde. Mevsimsiz bir sinek. Onun vızıltısına kızdığımı hatırlıyorum şimdi.

Babam arkasına yaslandı ve devam etti.

“Yıllar önce bulduğum o parçanın işe yarayacağı hiç akla gelir mi? Ne olduğunu, hangi metalden yapıldığını öğrenemedim gitti. Bir laboratuvar falan bulup test ettirebilseydim... Uzun iş. Şimdi kolları sıvama zamanı... Barış duyunca, gülmekten yere düşecek ama, hiç şansı yok, benim asistanım olacak. Önce bir ilan hazırlayıp gazetelere vermeli. ‘Siz ve hayatınız özelsiniz. Gelin bunu ölümsüzleştirelim. Sevdiklerinize hayatınızın filmini armağan olarak bırakın...’ gibi bir şey mesela.

“Biraz daha süsleriz. Herkes hayatının roman ya da film olduğunu bilmek istiyor ya... Önemli olduğuna inanmak istiyor... Aslında öyle... Hepimiz sıradan insanlarız ama, kendimiz ve çevremiz için önemliyiz. Küçük, basit, ama önemli şeyler yapıyoruz. Gerçekten önemli, çünkü severek yapıyoruz.”

İçini çekti, gülümsüyordu babam.

“Memo’ya her gün bunları anlatıyorum. Ne kadar önemli olduğunu, ne kadar çok sevildiğini, ne kadar güzel insanlarla birlikte büyüdüğünü... Annesini, annean nesini, dedesini, amcasını anlatıyorum... Sevginin güzelleştiremeyeceği hiçbir şey, iyileştiremeyeceği hiçbir hastalık, ortadan kaldıramayacağı hiçbir zorluk olmadığını anlatıyorum ona.

“Evlat, benimle işin çok zor. Ağız tadıyla kavga bile edemeyeceksin...”

Güldü babam. Ama ben gülemedim. Gözyaşlarımı tutamıyordum ki. Akıyorlardı işte. Utanmayı da bıraktım... Amcam da, Derinsu da ağlıyordu.

Saatine baktı babam.

“Şimdi Memo’yla parkta gezinme zamanı. Kedilerin ve kuşların peşinden koşup yorulmazsa, gece uyutmuyor. Bu alet yarın da böyle mükemmel çalışırsa, yaşadık demektir,” dedi ve uzandı... Kameranın önündeydi.

“Hayıııııır!” diye bağırmışım.

Ve babam kamerayı kapattı!

Amcam da uzandı, videoyu kapattı.

Ben hâlâ, “Hayır, hayır!” diye sayıklıyordum. Derinsu elimi tuttu. Titriyordu. “Babam orada kaldı!” İkimiz de aynı şeyi düşünüyorduk. Evet, der gibi başını salladı.

Sonra ben çıldırdım. Kafayı yedim. Delirdim. “Babam orada kaldı! Babam orada kaldı! Babam bu lanet olası kasette kaldı!.. Babamı da yuttu! Herkesi yuttu!” falan diyerek, ortalıkta ter ter tepindim. Amcam hiçbir şey anlamadan, yıllar sonra babasını görmüş bir çocuğun sinir krizini yatıştırmaya çalıştı. Çok anlayışlıydı. Ama Derinsu gerçekten panikledi. Ne yap maya çalıştığımı anlamıyordu, ben de bilmiyordum zaten. Amcama söyleyecek miydik bunca laftan sonra? Yoksa, üstünü örtecek miydik?

Örtemedik. Amcam hiç çaktırmasa da, ters bir şeyler döndüğünü anlamış. Usul usul sordu. Biz de anlattık. Her şeyi anlattık.

Hiç sesini çıkarmadı. Hiç gülmedi. Hiç itiraz etmedi. Kaseti başa aldı. Babamı bir kez daha izledik, ondan sonra gelen görüntüleri de izledik.

Bahçedeki çete... Çetenin kaybolduğunu söyledik. Sonra, Okan denen adam... Onun da kayboluşunu anlattım. Ve en son olarak da, matematik öğretmeni.

“Yeryüzünde izleri olmayanların hepsi burada,” dedi Derinsu. “Hiç kimse onları bulamıyor.” Öğretmenin, gözünün önünde nasıl kaybolduğunu anlattı. O, tam da öğretmene bakıyordu ve gerçekten görmüştü kaybolduğunu.

“Hepsi bu kasette bir yerde,” dedim.

İnanmakla inanmamak arasında kalmıştı amcam. Biz de başta öyleydik ya –Üçgen Hayri’ye kadar... Hem saçma geliyordu bu söylediklerimiz amcama, hem de başka bir açıklama getiremiyordu.

Konuşmadık uzun bir süre.

Sonra amcam yine babamın görüntüsüne döndü. Ama hemen kapattı. Kaşları çatıktı.

“Ne oldu?” dedim.

“Kayıt yaptığı tarih,” dedi, “babanın kaybolduğu tarih le aynı... Şu kamerayı getirmelisiniz bana.”

“Hayır!” dedim hemen.

“Neden?”

“Senin de kaybolup gitmeni istemiyorum”

“Gitmem,” dedi amcam. “Seni asla bırakmayacağım, merak etme.”

“Hayır,” diye bağırdım yine.

“Bence amcana güvenmelisin, Memo. Babanı geri getirebilir. Hatta, diğerlerini de...”

O sırada ötekiler hiç umurumda değildi, ancak babamı geri getirme düşüncesi... olağanüstü!

Babam dönecek. Kesinlikle dönecek!

Ama nasıl? Bilmiyorum. Kimse bilmiyor. Dönmesini şiddetle istiyorum sadece.

16 Mart, Pazar

Bugün beni Pufur bile uyandıramadı. Öğlene kadar uyumuşum. Kâbus bekliyordum, ama rüya bile görmedim. İçimde acayip bir sıkıntı var. Babamın olduğu yeri bilmek ve ona ulaşamamak, onu beklemekten, özlemekten bile daha zormuş.

Annem de sessiz, sıkıntılı. Odasında. Ben yine zindandayım. Yazmak da çözüm getirmiyor, ama oyalıyor en azından.

Bugün amcam aradı cep telefonundan. Gizli gizli konuştuk. Gizli işler çevirirken, bu koskoca ev bile küçücük geliyor.

Bütün gece kaseti izlemiş. Neler olup bittiğini anlamaya çalışmış, kafa patlatmış. “Sanki bir filmin içine düşmüş gibi hissediyorum kendimi,” dedi. Haklı. Kamerayı görmeden bir sonuca varamayacakmış. Sesimi çıkarmayınca, hâlâ çekindiğimi, korktuğumu anladı; “Sakın korkma. Kimseye zarar gelmeyecek,” dedi.

Yarın sabah okulun önüne gelecek. Ben de kamerayı ona vereceğim.

“Ne bulmayı umuyorsun, amca?” dedim.

“Kamerayı o denli mükemmel hale getiren şu parça var ya, hani babanın sözünü ettiği, işte onu bulmayı,” dedi.

Kamerayı sökecek! Ya bir daha toplayamazsa? Ya babam sonsuza dek içinde bir yerlerde kalırsa?

Kamerayı vermemeyi düşünüyorum. Unuttum diyeceğim yarın.

17 Mart, Pazartesi

“Unuttum,” dedim.

Yüzü öyle kızardı ki, bir an ejderhalar gibi ağzından alev çıkarıp beni yakacak sandım. Ama ağzını açmadı. Boğa gibi soludu. “Neden?” dedi.

Anlattım. Derinsu da yanımızdaydı. O da hak verdi bana.

“Anladım,” dedi. “Ama o senin babansa, benim de abim. Sence, ona zarar verebilecek bir salaklık yapar mıyım?”

Sustum.

Çaresiz, yarın götüreceğim kamerayı.

Okul yine karışık. Tam tahmin ettiğim gibi. Üçgen Hayri’nin de ortadan kaybolması milleti iyice panikletti. Şimdi de, kaybolan öğrencilerle kaybolan öğretmen arasında bağlantılar aranıyor. Öğretmenin, kaybolan öğrencilerin babalarından fidye alabilmek için onları kaçırttığı, ama olay basını çok meşgul edince, korkup fidyeden vazgeçtiği, sonra da kimliği ortaya çıkmasın diye bir yerlere gizlendiği öne sürülüyor. Hocayı sevmezdim ama, bunca iftirayı da hak etmiyor. Adamın başına gelenleri bilseler...

Dersler boş geçiyor. Öğretmenler sürekli toplantıda.

Boş derslerden birinde dertleştik Derinsu’yla. Uzun zamandır böyle konuşmamıştık. Olan bitenden ne kadar dehşete kapıldığını anlattı. Kendi başına gelenler bile bunların yanında hiç sayılırmış. Ne olduğunu sordum. “Babam yeni kız arkadaşıyla evlenecekmiş,” dedi. Berbat bir durum tabii.

Onunla kavga ettiğimiz sıralarda, kadın eve yemeğe gelmiş. “Babam kadını bana, ciciannen diye tanıştırdı. Düşünebiliyor musun? Gecenin sonunu bile beklemedi.”

Babasını sevimsiz, akılsız ve kaba bulduğumu söylemedim. Ne de olsa babası.

Masadaki şarap kadehini kadının üstüne dökmeyi ba şarmış. Yemeği mutfaktan masaya getirmeye kalkıp elinden düşürmüş. Babası her şeye katlanmış, hiç bağırmamış. Hemen pizza ısmarlamışlar. “Güzel bir masa hazırlamıştı babam... Mumlar falan. Birbirlerinin ağzına düşecek gibi yakınlaşmış konuşurlarken, mumu kadına doğru ittirdim.”

Bu kız dehşet! Mum, kadının saçını tutuşturmuş. “Eyvah!” diye bağırdım.

Eyvahlık bir durum yokmuş, kadının saçı postişmiş!

“O ne?” dedim. Takma saçmış. “Çekip çıkardı başından,” dedi. Çok çirkin kalmış ortalıkta tabii.

“İşte o zaman babam delirdi. Ama ben saçını tutuşturdum diye değil bence, kadının ne kadar sahte olduğunu görünce delirdi. O bunu kabul etmez tabii. Tükürükler saçarak, ‘Ya adam olur bu evde oturursun ya da seni annene postalarım. Biz evleniyoruz. Ne yaparsan yap, vazgeçiremezsin!’ diye bağırdı. Kadın kahkahalarla gülmeye başladı. ‘Ay, bütün bunlar beni korkutmak için miydi?’ dedi. Çenemi tuttu. ‘Ah be güzelim, ben bütün bunlara talimliyim. Benim senden daha cadı bir kızım var. Senden bir yaş büyük. Çok iyi anlaşırsınız onunla, ama kendini kollamanı tavsiye ederim, çünkü o senden daha zalimdir,’ dedi. O an, ‘Keşke kadının saçını değil, evi yaksaydım,’ diye düşündüm. Ertesi gün, sana olanları anlatmak için sabırsızlanıyordum, ama sen kendinden, babandan söz edip duruyordun hep. O yüzden ben de...”

“Haklıymışsın,” dedim. “Keşke, beni susturup anlatsaydın. Şimdi ne planlıyorsun?”

“Hiçbir şey. Durdum. Babam ya da annem birileriyle ev lenecekler yeniden. Buna çok kararlılar. İstiyorlar. Artık çekişmeyeceğim. Ne isterlerse yapsınlar.” Böyle bir karar vermiş.

Onu güldürmek için, “İstersen, kamerayı son kez o kadın için çalıştıralım, hı?” dedim. Gülmesini beklerken, ağlamaya başladı! Bu kadınlardan iyice ödüm patlıyor artık benim.

“Ee, neden ağlıyorsun şimdi? Şaka yaptım ben.”

“Biliyorum. Ama ben bunu ciddi ciddi düşündüm de, ondan,” dedi.

Meğer, aklına böyle düşünceler geldiği için kendini kötü biri olarak görmüş. Bence, babası inandırıyor onu kötü biri olduğuna. Dayanamadım, söyledim bunu Derinsu’ya.

“Annem de öyle söylüyor. ‘Baban herkesi kontrol etmek ister, beceremeyince kızar, onların kötü insanlar olduğunu söyler,’ diyor.”

“Anneni sevdim işte şimdi.”

“Biliyor musun? Annem galiba amcana âşık oldu.”

“Vay canına!” diyebildim. Başka ne denir ki?

“Hep onu soruyor.”

“İyi,” dedim ama, iyi mi kötü mü bilemiyorum. Onların bileceği iş.

“Sen bozuldun buna,” dedi Derinsu.

“Hayır. Ama eğer onlar anlaşamazsa, bizim arkadaşlığımıza engel olmaya kalkışır mı annen?”

Hiç emin olamadık. Büyükler tuhaf düşünüyorlar. Her şeyi yapabilirler.

18 Mart, Salı

Bugün kamerayı amcama verdim sonunda. Kendimi hiç iyi hissetmiyorum. Ya her şey daha da kötü olursa? Onun söylediklerini tekrarlayıp duruyorum: “Ben abime zarar verecek kadar salak mıyım?”

Babam da salak birine benzemiyor ama, kendini bilinmeyen bir yere hapsetti işte.

Hiçbirimiz salak değiliz ama, sevdiğimiz, sevmediğimiz bir sürü insanı bilinmeyen bir şeye ya da yere –her neyse– kaptırdık, hapsettik.

Hiçbirimiz salak değiliz ama, kimseyi oradan çıkaramıyoruz.

Amca, n’olur çok akıllı ol. Onları kurtar!

Keşke, vermeseydim kamerayı...

Keşke, hiç söz etmeseydim kameradan...

Offf, keşke o kamerayı hiç kullanmasaydım!

19 Mart, Çarşamba

Amcamı aradım bugün. Hâlâ kamerayı açmamış. O da benim kadar korkuyor. Hâlâ kaseti izliyormuş.

“Söylediklerinize inanıyorum ama, galiba küçük de olsa bir kuşku varmış içimde. O yüzden, bugün kamerayla bir çekim yaptım,” dedi.

Soluğum kesildi. “Kim kayboldu?”

“Terastaki ağaçlara gelen kuş,” dedi. “Minik bir serçe... Çok haklıymışsınız. O kamerada bir şey var.”

Zavallı kuş!

En azından amcam yüzde yüz inanıyor bize artık.

Derinsu’ya anlattım. Birden hüngür hüngür ağlamaya başladı yine! Annem de birden böyle sağanak yağmur gibi iner. Sokakta şemsiyesiz yakalanmış gibi oluyorsun. Normal yürüyüp ıslanmalı mı, yoksa koşup bir yere mi sığınmalı bilemezsin, ama her durumda ıslanırsın ya. Ben de Derinsu’nun ağlamasının dinmesini bekledim.

“O serçe... çok korkuyordur şimdi,” dedi.

Hiçbir şey söyleyemedim. Belki hepsi korkuyordur. Belki hiçbirinin hiçbir şeyden haberi yoktur.

“Kaç tane fotoğrafın var, Derin?” diye sordum.

“Ne fotoğrafı?” dedi.

“Bildiğin fotoğraf işte. Bebekliğinden bugüne kadar çektirdiklerin?”

“Ne bileyim? Bir sürüdür herhalde. Onlarca, belki yüzlerce.”

“O fotoğraflarda kaldın diye korkuyor musun?” dedim.

Kızdı. “Sen benimle dalga mı geçiyorsun?”

“Hayır, onların olduğu yeri düşünmeye ve hissetmeye çalışıyorum. Ben de kendi fotoğraflarımı düşündüm. Orada değilim. Yani fotoğraflardaki ben, fotoğrafı elinde tutan bana bakmıyor. Ben beni görmüyorum. Ya da başka birini. Hiçbir şey hissetmiyorum. Ama belki de hissetmeyen benimdir diye sordum sana,” diye açıklamaya çabaladım.

Çince konuşmuşum gibi baktı baktı... Sonra da, “Evet, haklısın. Belki de, orada hiçbir şey yok. Hiçbir şey hissetmiyorlar. Oradalar diye üzülüyoruz biz, hepsi o,” dedi.

“Nerede?” Bu da çok ciddi olarak aklımı kurcalayan sorulardan biri.

“Orada işte. Kasette.”

“O zaman, kamera değil, kaset daha önemli!”

Ne demek istediğimi anladı; “Hemen amcanı ara. Çok sık izlemesin kaseti,” dedi. Babası bazı CD’leri sık kullanmaktan bozulmasınlar diye kopyalarmış. Kasetlerin de bant olduğunu ve bazen koptuklarını, sardıklarını söyledi.

Aklım çıktı. Hemen amcamı aradım. Öyle heyecanlı konuşmuşum ki, amcam bile telaşa kapıldı.

“Tamam, anladım... tamam. Bunu benim düşünmem gerekirdi. Kahretsin! Ben hemen eve gidiyorum,” dedi. Kaseti videonun içinde bırakmış. Kasetler için pek de iyi olmazmış bu. Kaseti iyi bir yere saklaması gerektiğine karar verdik.

Telefonu kapattığımda, alnımdan akan ter damlası gözüme girdi. Derinsu da karda kalmış gibi titriyordu. Bu olay bizi hasta edecek.

Ders çalışmak istemiyorum. Ders kitaplarını açsam bile, okuduğumdan hiçbir şey anlamıyorum. Dersi de dinleyemiyorum zaten. Derinsu da benim gibiymiş.

Sınıfta kalacağız bu gidişle.

Bir de... Derinsu’nun annesi bu hafta, “Barış’la buluşacak mısınız?” deyip duruyormuş.

20 Mart, Perşembe

Bu akşam annemi hastaneye zor yetiştirdik. Acile gittik! Ambulans bile geldi. Mahalleli dışarı fırladı. Herkes yardım etmek istiyordu ama, hep birlikte kalabalık etmekten başka şey yapamadık.

Annem soluk alamıyordu.

Çok korktum! Beni hastaneye götürmek istemediler. Kıyameti kopardım! Dedem bile korktu benden. Bir komşumuz arabasıyla hepimizi hastaneye götürdü.

Beklerken, annem ölecek sandım... Hem babasız hem de annesiz kalmak! Eğer böyle bir şey olursa, kendimi de kameraya almaya karar verdim. Annemsiz ne yaparım ben?

Sonra doktor geldi. Annemin hastalığı geçiciymiş. “Sinirsel,” dedi. Panikatakmış. “Sıkıntılı bir şeyler mi yaşadı?” diye sordu. Hep bir ağızdan, “Evet,” dedik.

“Sakinleştirici verdim. Kendini daha iyi hissedecek,” dedi doktor. Birkaç günlük de rapor yazmış. “Evde dinlensin. Sevdiği şeylerle oyalansın biraz,” dedi.

Söylemesi kolay. Doktor da, sevdiği insanlar yanından puf diye kaybolsa, böyle hastalanırdı.

Annem iyi olacak. İyi olmalı.

Gidenler dönmeli. Dönmeli ki, annem kendini bu kadar yalnız hissetmesin.

22 Mart, Cumartesi

Derinsu, annesiyle birlikte annemi ziyarete geldi. Derinsu’yla odama çıktık. Pufur’la oynadık biraz. Bu hafta amcama gitmiyoruz, ama aklımız onda.

“Merak etme, o da bizim gibi ne yapacağını bilmeden oturuyordur,” dedi Derinsu. Canım bu konuda konuşmak istemiyor nedense. Derinsu da benim bilgisayarı açtı, oyun oynamaya başladı.

“Belki,” dedim, “anneme ne olup bittiğini anlatmalıyız?”

“Sen delirdin mi?”

“Geçen gün dedemle anneannem, ben okuldan döndüğümde, mutfakta konuşuyorlardı. Önce babamın, sonra da o adamın ortadan kaybolması yüzünden annemin sağlığı bozulmuş. Kendini suçluyormuş, o yüzden geçen gece soluk alamamış.”

“Annenin bir suçu olmadığını ikimiz de biliyoruz.”

“Biz biliyoruz ama, o bilmiyor. Gerçeği öğrenirse, kendini iyi hisseder.”

“Memo, delirdin diye seni doktora götürür annen. İnanmaz ki anlattıklarına! Karşısına geçip, ‘Anne, merak etme, babam yanlışlıkla kendini kasete hapsetti. Ben de nişanlını ortadan kaldırdım, ama valla kamerada bir numara olduğunu bilmiyordum,’ mu diyeceksin?”

Taklidimi öyle güzel yaptı ki, gülmeye başladım. Haklı. Annem dünyada inanmaz böyle bir şeye.

“Sen de annene anlatmadın, değil mi?” dedim.

“Hiç kimseye. Beni başlarından atmak için bahane arıyorlar zaten... Baksana, amcan bile zor ikna oldu. Zavallı kuş! Annen de, inanmak için Pufur’u çekmeye kalkarsa, bir taşla iki kuş vurmuş olur,” diye güldü.

“Hadi ordan!”

Sonra nasıl oldu anlayamadım, yastık savaşına başladık. Öyle çok tepinip çığlık atmışız ki –en çok Derinsu bağırdı– anneannem yoklamaya geldi.

“Aa, şunlara bakın, küçücük çocuklar gibi yastık kavgası yapıyorlar! Evi yıkacaksınız. Uslu oturun bakayım,” diye büyükanne pozları attı bize.

Ama bu tepinme iyi geldi. Off! Çok güzeldi.

23 Mart, Pazar

Babamın günlüğünü bitirdim.

Hiçbir şey bulamadım. Öteki defterlere de bakmak gerekiyor ama, canım çok sıkılıyor. Şu Pufur bir iyilik daha yapsa bana keşke. Patisini dokundursa ve kasetteki her şey çözülse.

Uykum var.

24 Mart, Pazartesi

Yeni matematik öğretmeni geldi. İyi birine benziyor. Geçiciymiş. “Ya diğer hoca dönmezse?” diye sordular. Gelecek yıl belli olurmuş. “Ya kalıcı olurum, ya giderim,” dedi. Ama yıl sonuna kadar bizimleymiş.

“Gelecek yıl da eskisini çıkartmayız oradan,” dedim Derinsu’ya. Tam azarlanmayı beklerken, ilk kez güldü bu konuda yaptığım şakaya.

Yeni kitaplar almış. “Annem tuhaf tuhaf baktı, ama sesini çıkarmadı,” dedi. Aklın sınırlarını, insanların gizli güçlerini öğrenmek istiyormuş.

“Nasıl yani? Uçmayı falan mı öğreneceksin?”

“Neden olmasın?”

Bu hafta sonu ona çizgi roman hediye etmeyi düşünüyorum. Normalleşse iyi olur. Beni korkutmaya başladı.

Çarşamba günü mahkeme varmış. Velilerimizle gitmemizi istediler. Demek, müdür bizi tanık olmaktan kurtaramamış. Hayatımızda ilk kez mahkeme göreceğiz. Türkçe öğretmenimiz fırsatı kaçırmadı, mahkemeyi anlatan bir kompozisyon ödevi verdi.

Başımıza ne gelirse gelsin, çalışmaktan kurtulamıyoruz. Ne biçim iş bu yaa!

26 Mart, Çarşamba

Bugün idareden izinliydik, okula gitmedik. Mahkemeden sonra o kadar ısrar ettik ki, anneler bizi bıraktılar gezelim diye.

Mahkemenin nasıl bir yer olduğunu hiç anlayamadık. Dışarıda bekledik epey zaman. Tek tek içeri çağırdılar. Adımızdan başlayarak sorular sordular. Anlattık. Çıktık. Ne kadar sıkıcı bir yer. Hiç filmlerdekine benzemiyor. “Kompozisyonda ne yazacağız?” dedim. “Aynen bunları,” deyip kestirip attı Derinsu. Kimse mutlu olmayacak bu mahkemeden. Müdür de mutlu olmadı zaten. Limon yemiş gibiydi suratı.

Amcamın işyerine gittik. İzinliymiş. Bana söylememişti bunu. Suratımın asıldığını görünce, telefonu anımsattı Derinsu. Bu alete alışamadım daha.

Amcam evdeymiş. “Gelin isterseniz,” dedi yarım ağız.

Hadi, tekrar bizim tarafa geçip, gittik hemen tabii. Kapıyı açtığında neredeyse tanımayacaktım amcamı. Saçı sakalı uzamış, gözleri kıpkırmızı. İçersi de havasızdı ve biraz tuhaf kokuyordu.

Yemek masasını boşaltmış. Üstüne beyaz bir örtü sermiş. Kamerayı da ortasına yerleştirmiş. “Duruyor işte. Öyle bakıyorum,” dedi.

Biz de baktık bir süre. Neyse, onun da benim kadar korkak olması hoşuma gitti. En azından, yanlış yapmaz.

“Kaseti izlemek istiyorum ama, seninle konuştuktan sonra ondan da korkar oldum,” dedi. Bu da iyi. Ama o kadar da iyi değil. Çünkü, babamı tekrar görmek istiyorum ben.

“Belki de sadece yaşlanıyorlardır,” dedi birden Derinsu. Hiçbir şey anlamadan baktık suratına. “Yani, her seyredişimizde bir gün, bir ay ya da bir yıl yaşlanıyor olabilirler,” dedi.

“Evet. Artık her şey düşünülebilir, her türlü akıl yürütülebilir, uçulabilir...” dedi amcam. Pek iyi görünmüyordu.

Su almak için mutfağa gittiğimde şişeleri gördüm. Neden o halde olduğunu anladım. İçki içiyor! İlk önce önemsemedim. ‘İnşallah, sarhoşken açmaya kalkmaz kamerayı,’ diye düşündüm. Bu aklıma gelir gelmez çok kızdım. İnanılmaz korktum ve kızdım. Şişeleri toplayıp içeri döndüm. Amcam beni öyle görünce dondu kaldı.

“Bu mu?” dedim. “Babamı kurtarmak için gösterdiğin çaba bu mu, amca? Sarhoş olup her şeyi berbat etmek mi?”

Şişeleri yere attım. Az ötede, spor çantamı gördüm. Hemen alıp kamerayı içine yerleştirdim. Öylece baktı amcam.

Derinsu, bir ona bir bana bakıyordu; ama sesini çıkarmadı neyse ki, yoksa çok fena patlardım.

“Kaset nerede?” diye sordum. Amcam kitaplığa doğru baktı. Hiç kibar davranmadım. Kaseti göremeyince, bütün kitapları yere savurdum ve sonunda buldum. Çantaya koydum ve gidiyoruz diye işaret ettim Derinsu’ya.

Amcam bir milim bile kıpırdamadı yerinden, tek söz de etmedi.

Epeyce yürüdük. Ben sakinleşene kadar... Derinsu da sesini çıkarmadı hiç.

Sonunda açıklama gereğini duydum. “Yalan söyledi,” dedim. “Bize yalan söyledi. Aslında, yanlış yapmaktan korkmuyordu; babamın orada olduğuna inanmıyor o.”

“Ama kaseti saklamıştı. Bu yine de inandığını göstermez mi?”

“Hayır. Sadece aklının ermediğini gösterir. İnansaydı, gece gündüz çalışırdı. Kendini uyuşturmak yerine, ayık kalırdı.”

“Evet. Galiba haklısın... Ne yapacaksın şimdi?”

“Bilmiyorum. Belki babam cevabı biliyordur. Onun defterlerini araştıracağım yine.”

“Benden yardım istersen... Yani ihtiyacın olursa...”

“Benim sana hep ihtiyacım var zaten,” deyiverdim. Sonra çok utandım, bakamadım yüzüne. Ama yan gözle gülümsediğini gördüm. O da bana âşık olabilir mi?

27 Mart, Perşembe

Okul kaynıyor. Dünkü duruşma müdür için hiç iyi olmamış meğerse. Önümüzdeki ay yine duruşma varmış. Müdürün görevden alınması söz konusuymuş. Müdürü de sevmiyordum ama, böyle bir şey yaşaması haksızlık. Bu işler nasıl yoluna girecek? Nasıl, nasıl?

Ne kadar sorarsam sorayım, bir cevabı yok. Çok sıkılıyorum. Pufur da, ne zaman sıkılsam üstüme tırmanıyor. Beni eğlendirmeye çalışıyor galiba. Şimdi Pufur’la gidip, buldu ğum bütün defterleri karıştıracağım bir kez daha.

Hepsine baktık... Pufur bile ilgilendi. Ama hiçbir şey yoktu. Babamın günlüğü tek defter miydi acaba? Sanki hep günlük tutmuş gibi geliyor babam bana. Tek defter olamaz! Başka bir yerlerde bir şeyler daha olmalı.

Çünkü şöyle bir şey diyor babam, günlüğün bir yerinde:

Günlük tutmak insanın kendisiyle yazı aracılığıyla konuşma biçimi. Bir anlamda, kendine yazdığı mektup. Mektuplar, çok sevilen ve değer verilen insanlara yazılır. Onların seni anlayacağını bilirsin, onlara kendini anlatırsın. Biraz da süslersin ve kendini hoş göstermeye çalışırsın. Ama mektubu kendine yazıyorsan, saklayacak ya da süsleyecek bir şeyin olmaz. En utanç verici davranışlarını bile yazarsın. Günlüklerim bir gün Elif’in ya da oğlumun ya da kardeşimin eline geçerse, beni en gerçek halimle tanıyacaklar. Acaba beni sevmeye devam ederler mi? Umarım. Çünkü ben iyisiyle kötüsüyle, sadece bir insanım. Onları seven birini, yanlış bir şeyler yaptı diye harcamazlar.

“Günlüklerim” diyor. Kesinlikle başka defterler olmalı. Daha fazla günlük olmalı.

Amcamda olabilir mi acaba? Sormak hiç içimden gelmiyor... Ama aklıma çok şahane bir fikir geldi. Bunu önce Derinsu’yla konuşmalıyım.

28 Mart, Cuma

Pufur kayboldu! Okuldan geldiğimde ortalıkta yoktu. Bazen başka odalara, olmadık yerlere girip yatıyor. Hatta, anneannemin saksılarının içinde bile bulmuştuk.

Aramaya çıktım. Yok. Anneanneme sordum. “Bilmem, buralardaydı. Girmiştir bir yerlere yine. Bir daha ara... Görünmek istemezse, domuzluğu tutuyor, sesini çıkarmıyor,” dedi.

Bu kez dedemle birlikte her odayı, her dolabı, her deliği aradık. Saksılardan sonra vazoların içine bile baktım. Canı isterse kendini küçücük yapıp her yere sığıyor.

Geçenlerde, anneannemin mutfak masasının üstünde bıraktığı muhallebi kâsesinin içine girip uyumuş. Anneannem hem kızmış, hem dedemi çağırıp göstermiş. “Gel, Aslan, bak, senin küçük kızın bir tabak aşure gibi,” demiş. Uyandırdıktan sonra da onu bir güzel azarlamış.

“Çok akıllı bir kız, bu Pufur. Masanın kenarına gelip başını karnıma dayadı, öyle durdu. Suçlu gibi, özür diler gibi... Ben de affettim onu,” demişti. Anlatırken bile gözleri doluyordu. Öyle çok seviyor ki onu, özür dileme yalanını da kendi uyduruyor. Pufur yine yapacak, o yine affedecek. Annemle beni bile Pufur’dan daha fazla azarlıyor İkbal Hanım.

Yani, Pufur bu evi birine gücendiği için falan terk etmez. Sokak ya da mutfak kapısını açık bırakmamaya özen gösteriyoruz hepimiz. Pencereleri de...

“Salonu havalandırırken Pufur neredeydi, Aslan?” diye sordu anneannem. Suçlu gibi bir ifade vardı yüzünde.

“Ben nereden bileyim, İkbal? Kedi çobanı mıyım ben?” diye kızdı dedem. İkisi de birbirine kızıyor. Torunlarının emanetini koruyamadılar. Ama doğru, koruyamadılar işte!

Zaten okulun tadı yoktu bugün, evin de tadı yok.

Annem ağladı Pufur için. “O da mı kayboldu?” dedi acıklı acıklı. “Başım çok ağrıyor. Bir ilaç alıp erkenden yatacağım,” deyip odasına çıktı. Ben yatmaya giderken baktım, ışık sızmıyordu kapısından. İnşallah uyuyordur. Çünkü bazı geceler, karanlıkta usul usul ağladığını duyuyorum.

Gece yarısı oldu. Hâlâ uyku tutmuyor. Yarın tatil. Belki yine dedemle çıkar ararız Pufur’u. Gerçi bütün mahalleyi dolandık, bütün bahçelere, “Pisi pisi!” diye bağırıp, bütün kedileri başımıza topladık ama, Pufur aralarında yoktu. Çok kedisi olan bir teyze bize, “Merak etmeyin, evden ilk kez çıktıysa, korkup bir yere sinmiş olabilir. Sesinizi duysa da gelmez. Acıkınca ortaya çıkar,” dedi. Arabaları, sokak köpekleri, hayvan sevmeyen bir sürü insanı düşününce... Hiç uyuyamayacağım bu gece.

Ha, bu arada Derinsu da kırdı beni. Pufur’un kaybolduğunu söyledim; “KAMERAYI MI KULLANDIN!? NASIL BU KADAR AKILSIZ OLABİLİRSİN?” diye bağırdı bana. Hiç beklemediğim bir şey. Ben de, “Pufur kamerasız kayboldu,” deyip bilgisayarı kapattım. Bu kız beni ya hiç tanımıyor ya da dediği gibi, beni akılsız sanıyor. Çok kırıldım!

29 Mart, Cumartesi

Pufur dün gece çok gürültülü bir operasyonla kurtarıldı!

Gece yarısından sonra saat 1:00 sıralarında uyumak için yattım ama, uyuyamadım. Aklım Pufur’daydı. Onun horlamasını duymadan uyumak... Kalktım. Perdeyi açıp dışarıya baktım. Yıldızlara falan. Düşünmek için bazen çok iyi oluyor yıldızlar. Orada o kadar çok bilinmeyen var ki; buradaki sorunlar ve bilemediklerim önemsiz kalıyor. Ya da benim işime geliyor böyle düşünmek.

İşte o sessizlikte, tam yüreğim Pufur için ağırlaşmışken (hatta ağlamak üzereyken) onun incecik sesini duydum. Pencereyi açtım. Onun sesi işte! Hemen üstüme bir şeyler giyip bizimkileri uyandırmadan bahçeye çıktım. Kapıyı aralık bıraktım. “Pufuuur... Pufuuur...” diye kısık sesle seslenerek turladım bahçeyi. Bana cevap verdi. Ama bir tuhaflık vardı. Bahçeden gelmiyordu sesi. Evden geliyordu. Kapıya doğru koşarken, kapının yavaşça kapandığını fark ettim. Tam elimi uzatmıştım ki, tık, kapanıverdi. Hadiii! Kaldım mı dışarıda? Evin çevresini dolanıp, içeri girilecek yer aradım boşu boşuna. Niye içeri girilecek yer olsun ki? Hırsızlara davetiye mi çıkaracak bizimkiler? Sonunda zile bastım, çaresiz.

Evdeki herkesin uyandığını, merdivenlerden telaşla indiğini ve koro halinde, “Kim o?” diye seslendiklerini duydum.

“Benim, Memo,” dedim.

Bir süre sessizlik oldu içerde. Sonra pat diye açıldı kapı ardına kadar. Üçünün de gözleri fincan gibi açılmıştı. Sanki hâlâ uyuyorlarmış da, kâbuslarında beni dışarıda bıraktıklarını görüyorlarmış gibi... İçeri girdim.

“Ne işin var senin dışarıda?” diye sordu koro.

“Pufur’un sesini duydum,” dedim titreyerek. “Sesi evden geliyor, ama nereden, anlamadım.” Kısa bir sessizlik oldu ve o an Pufur’u hepimiz duyduk.

Dedemle anneannem birbirlerine bakıp, “Aaa!” diye bağırdılar. “Tavan arasında!”

“Tavan arasında mı? O kapıyı iptal etmemiş miydin sen, baba?” dedi annem.

“Evet. Sözde, iptal etti. Evin elden geçmeye ihtiyacı var, her yer delik deşik diyorum ama, dinleyen kim?” diye söylenmeye başladı anneannem.

Dedem onu dinlemektense, tavan arasına yöneldi. Ben de peşinden. Kapıda iki tahta çakılıydı. Merdivenin yanındaki boşlukta dedemin alet sandığı duruyordu. Oradan çekiç, keser falan alıp, dan dun girişti tahtalara.

“Komşular uyanacak, Aslan! Yavaş biraz!” diye bağırdı aşağıdan anneannem. Dedem hiç aldırmadı. Annem de geldi yanımıza. Sanırım, kayıplardan en az birinin bulunması onu sevindirdi, umutlandırdı.

Kapıyı açtık. Karanlık ve tozlu bir yer. Dedem fenerle aydınlattı içersini. İlk defa görüyordum burayı. En uzak köşeden, Pufur telaşlı, söylenerek geldi. Bir dedeme gidiyor, bir bana geliyordu. Sonunda annem yakalayıp kucağına aldı; “Seni yaramaz şey, ne işin var buralarda senin bakayım,” diye azarladı sözümona.

“Elif, getir onu buraya, acıkmıştır,” diye komutlar verdi anneannem. Annem Pufur’la gitti. Benim aklım tavan arasındaydı.

Dedem, “Kız içerde neler karıştırdı acaba?” diye bakmaya girdi, ben de peşinden tabii.

“Neden kapattınız burayı, dede?”

“Annen korkuyordu buradan. Kuşlar girer bazen çatının aralarından, fareler de var. Hırsızlar da buradan girip eve inerler diye tutturdu. Anneannen haklı, ev artık delik deşik. Ben de kapıyı iptal edip, kurtuldum dillerinden.”

İçerde fenerle dolaştık. Bir sürü eşya vardı burada da. Bizimkiler hiçbir şeyi atamıyorlar anlaşılan. Küf kokuyor. Dedem, Pufur’un pislemiş olacağından korkuyordu ama, hiçbir şey yapmamış. Fare pisliklerinden başka bir şey yoktu. Dedem feneri bir kutuya tuttu. En üstte bir asker şapkası duruyordu. O da küflenmiş.

“Aa, bu kimin?” diye atladım kutuya.

“Babanın,” dedi dedem. “Sakın başına takmaya kalkma. Kaç zamandır burada duruyor. Fareler falan gezmiştir üstünde,” dedi. Ama benim aklım kutuda kaldı. Bir fırsatını bulup oraya gireceğim mutlaka.

Pufur yine yapacağını yaptı. Beni yine babamla buluşturdu.

Dedem, onun çatı arasına nereden girdiğini araştıracakmış. “Kocaman bir delik olmalı. Pufur içeri girdiyse, fareler de dışarı çıkar. Belli ki, bu küçük meraklı onların sesini duyup girdi buraya,” dedi. Bence, o kutuyu bana göstermek için girdi.

Bu hafta sonu evdeyim. Amcama gitmemek, Derinsu’yla buluşmamak falan çok tuhaf. Her şey yine eskisi gibi. Ama Derinsu’ya gerçekten çok kırıldım. Eğer özür dilemezse, konuşmamaya kararlıyım. Beni salak yerine koymasına, dinlememesine katlanamıyorum artık.

30 Mart, Pazar

Dedem kapıya tahtaları çakmayı erteler sanıyordum. Çünkü anneannem dedemin her işi ertelediğinden yakınır durur. Tek nedeni de tembel olmasıymış. Ama dedem bu kez ertelemedi işi. Galiba Pufur’un kapalı bir yerde hapis kalması onu çok üzdü. Pufur’un keşfettiği deliği, varsa öteki delikleri de bulup tıkamaya ve kapıyı yine iptal etmeye karar verdi.

“Ben de yardım edeceğim,” diye atladım hemen. ‘Bir yolunu bulup kutuyu karıştırmalıyım,’ diye düşünüyordum.

“Hayır. Olmaz!” dedi annem.

“Neden?” Gerçekten şaşırmıştım. Dedemle bir şeyler yapmamı sever aslında. Dedem hep bana bir şeyler öğretir, “püf noktaları” dediği şeyleri anlatır falan...

“Orası pistir şimdi. Yıllardır kapalı. Örümcekler, fare pislikleri, daha kim bilir neler vardır. Otur ders çalış, daha iyi.”

“Annen haklı,” dedi anneannem. ‘Bir o eksikti,’ diye düşünürken, dedem olaya çok şahane bir biçimde el koydu.

“O pislikler, ağlar falan babana dokunmuyor, ama oğlunu hasta ediyor, öyle mi? Babana ne olursa olsun önemli değil, ama oğluna bir şey olmasın, öyle mi?” dedi yarı şaka yarı ciddi.

Annem kızardı; “Hayır, baba. Allah korusun! Sana da bir şey olmasın, ona da. Ama sen neye dokunduğunu, ne yapman gerektiğini bilirsin,” dedi.

“İyi ya işte. Ne yapması gerektiğini öğrenecek Memo. Tamirat yapmayı da, kendini korumayı da... Bırak erkekler kendi işlerini yapsınlar,” dedi.

Kadınlar sustu. Bu iyi numara. Erkek işi deyince, sesleri çıkmıyor.

Pazar gecesi...

Dedem hiçbir planımı uygulamama izin vermedi ne yazık ki. Beni ciddi ciddi çalıştırırken, nerede yanlış yaptığımı düşünmeye başladım. Ona yardım etmek istediğimi söylememeliydim. O çalışırken, usulca yanına çıkmalıydım. Böyle olmazdı o zaman. Kendi tuzağıma düşmüştüm. Feneri tut, metreyi bul, çivi ver... Üstüne üstlük bir de o nasıl tutulur, bu nasıl çakılır dinle ve unutma... Onun sınavları okuldakilerden beterdir. Ne zaman yapacağı belli olmaz çünkü. Böyle anlarda da öyle bir gevezeliği tutar ki... Ta çocukluğundan başladı yaptığı tamirleri anlatmaya. Aslında komik hikâyelerdi ama, aklımı veremedim... Neredeyse iş bitecekti; daha kutuya bile yakla şamamıştım ki, Derinsu’nun merdivenlerden yukarı çıktığını gördüm. Şaşkınlıktan, elimdeki çekici ayağıma düşürecektim az kalsın.

“Aşkolsun, Memo, bugün ders çalışmaya geleceğimi annenlere söylememişsin,” dedi.

“Haa?” dedim ben de... öküz olduğum için. Sonra toparlandım. “Ya, dün işte... Pufur kaybolunca... unutmuşum,” diye geveledim.

Derinsu aldırmadı, dedem de anlamadı.

“A, ne güzel bir yer burası. Filmlerden başka yerde tavan arası görmemiştim,” dedi Derinsu.

“Gel gezdireyim,” dedim ve dedemi çekiciyle baş başa bırakıp, Derinsu’yu apar topar içeri soktum. Zar zor selam verebildi dedeme. “Merhaba, Aslan Amca, kolay gelsin.”

Dedem, “Sağ ol, kızım. Dikkat edin, üstünüze bir şeyler devrilmesin. Yoksa, aşağıdakiler canıma okur,” diye seslendi arkamızdan.

Görülecek pek bir şey yoktu zaten. Babama ait kutunun başına götürdüm Derinsu’yu hemen. Çömelip karıştırmaya başladım.

“Ne arıyorsun?” diye fısıldadı.

“Bilmiyorum. Sadece bir şeyler bulmayı umuyorum,” dedim ben de fısıldayarak.

Üniformaların altından eski kot pantolonlar, parka falan çıktı. Bir de, eski bir sırt çantası. Hepsi küflenmiş. Bilseler, hepsini atarlar, ama asla söylemem. Babama ait şeylerin atılmasına dayanamam.

Tam umutsuzluğa kapılıyordum ki, kumaş bir çantanın çok ağır olduğunu fark ettim. İçinde kocaman bir sarı zarf vardı. Açıp baktım. Tam üç defter çıktı içinden. İşte!

Derinsu’ya gösterdim. Bana ver, diye işaret etti. Akıllı kız. Buraya girerken, dedem ona dikkat etmemişti; elindekilerden şüphelenmezdi. Zarfı verdim. Dedemin yanına döndük.

“Dede, ben aşağıya inebilir miyim?”

“Hadi, gidin. Dersler her şeyden daha önemli,” dedi.

Paldır küldür aşağıya indik.

Tam odama girecekken, annem seslendi: “Ellerinizi yıkayıp aşağıya gelin. Çay içip bir şeyler yedikten sonra çalışırsınız.” Zarfı yatağın altına sokup gittik.

Annem Pufur’u gösteriyordu Füsun Teyze’ye. Macerasını anlattı. Sonra da, “Neyse ki kayıplardan biri geri döndü,” diye iç çekti. Derinsu’yla bakıştık.

“Babam da dönecek, anne,” dedim. Bu kez kızmadı annem. Uzanıp saçımı okşadı, gülümsedi. Belki o da inanmak istiyordur babamın döneceğine.

Derinsu, anneannemin ıspanaklı böreğine bayıldı. Bir dilim daha isteyince, anneannem de ona bayıldı. Onun yüzünden ben de yemek zorunda kaldım. Bir tane daha istemeye hazırlandığını görünce de, dayanamadım, kulağına eğildim. “Senin yüzünden bir dilim daha yemek zorunda kalırsam, kucağına kusarım, ona göre.”

“Hadi, çıkıp çalışalım artık,” dedi hemen.

Füsun Teyze, onu iki saat sonra gelip alacağını söyledi, gitti.

Yukarı çıktığımızda, “Annem nereye gidiyor biliyor musun?” dedi Derinsu.

“Nereden bileyim?”

“Amcanla buluşmaya.”

İçim cız etti. Ben amcamı terk etmiştim. Ona başkaları sahip çıkıyor gibi geldi... Ya da kıskandım.

“Annenle barışması gerektiğini söyleyecekmiş.”

“Anneme çok kızgın, annem de ona. Barışmazlar.”

“Annem başarır,” dedi Derinsu inançla. Sonra da, “Dün söylediklerim için özür dilerim,” dedi.

Dün ne olduğunu hatırlayamadım önce. Bugün çıkıp gelmesi her şeyi unutturdu sanki. Sonra, özür dilemezse konuşmama kararımı hatırladım. Güldüm kendi kendime. Çok çocukça geldi. Derinsu’yla küs kalmak öyle zor ki.

Ben gülünce, o da güldü ve şap diye öptü yanağımdan. Bana bakıp bakıp gülmeye devam etti. “Domates gibi kıpkırmızı oldun.”

Hep benden bir adım önde bu kız. Ben onu öpmeyi düşlerken... Sinir şey!

Kendime geldikten sonra, babamın çantasında bulduğumuz defterleri çıkardım. Üç defter. Onları da numaralamış. Bir ve ikiyi okumaya başladık hemen. Bir numara Derinsu’daydı. Ama o kadar kıkırdadı ki, ben de elimdekini bıraktım mecburen, onunkini birlikte okuduk.

Bu günlüklerin neden asker giysileriyle aynı kutuda ol duğu kısa sürede anlaşıldı. Askerlik macerasını anlatmış babam. Birinci günlük; askere alınması, muayeneler ve ilk acemi birliğinde geçen günleri. Gerçekten çok komikti. Gülmekten kırıldık. İkinci deftere geçtiğimizde, Füsun Teyze geldi.

Derinsu gittikten sonra defterleri kaldırdım. Çünkü gerçekten derslere çalışmam gerekiyordu artık.

Amcamla neler oldu acaba? Füsun Teyze arabadan bile inmediği için soramadık.

Derinsu’yla gece, biraz önce konuştuk. Amcam, “Aile işlerine bugüne kadar kimseyi karıştırmadım, bundan sonra da karıştırmam,” demiş. Annesi de Derinsu’ya, “Kendileri de, yaşadıkları da tuhaf; en iyisi karışmamak,” demiş.

İnsanın, başkasının söylediği bir şeyi kendi fikiriymiş gibi benimseyip söylemesi çok komik... Amcam haklı. Bizim işlerimize neden karışıyor ki Füsun Teyze!

31 Mart, Pazartesi

Müdür istifa etmiş! Vay canına!

İkinci defteri hâlâ okuyamadım.

Dedem tavan arasını “zımba” gibi yapmış, dediğine göre.

Yine çok ödev var. Çalışmalıyım.

2 Nisan, Çarşamba

Bugün okuldan eve geldiğimde, korkudan ölüyordum neredeyse.

Dün gece şiddetli bir yağmur başlamıştı. Sağanak dediklerinden... Bütün gün sürdü. Eve gelip de odama çıkınca, tavanın kitaplığımın üstüne aktığını gördüm.

Kaset!!!

Kitaplardan önce kaset geldi aklıma. İyi ki, en üst rafa koymamışım. Önce onu okul çantama koyup dışarı çıkardım, sonra gidip dedemlere haber verdim.

Perişan oldular. Bilgisayara baktılar hemen. Benim aklıma bile gelmemişti doğrusu. Dışarı taşıdık onu da.

Anneannem söylenmeye başladı. “Tavan arasında onca zaman geçirdin, Aslan. Ne yaptın oralarda?”

“Delikleri kapattım, İkbal. Çatıyı aktarmaya çıkmadım ki ben oraya!”

“Sana geçen yıldan beri, çağır şu Salih Usta’yı diyorum. Çatı elek gibi oldu diyorum. Kime diyorum? Hadi, çağır artık şu adamı.”

“Bu yağmurda çağıracak değilim herhalde. Hava açılmadan kimse bir şey yapamaz.”

“Hep bir bahanen var zaten. Hava güzel olduğunda başka yerlere gider o adam. Bari sıraya gir. Kim bilir kaç evin çatısı akmıştır bu yağmurda? Şimdiden aramazsan... bahara kalırız biz.”

“Biraz daha söylenirsen, ben çıkacağım çatıya. Yıldırım çarpsın da, kurtulayım çenenden.”

“Kurtulsan mesele yok. Ya sakat kalırsan? Ben bakacağım sana. O zaman da çenemden asla kurtulamazsın.”

“Bende bu şans varken, olacağına bak.”

Onlar böyle bıdır bıdır kavga ederken, kitapları çıkardılar, kitaplığı çektiler. Leğen getirip akan suyun altına koydular, yatağı kontrol ettiler. Pencerelere baktılar. Odanın her yanına göz attılar. Annemin odasına da, bütün üst kata da baktılar. Ve birbirlerine hiç küsmeden aşağıya çay hazırlamaya indiler.

Bayılıyorum onlara.

Anneannem aşağıdan çay ve kahvaltı için çağırıncaya kadar, yatağın üstünde dehşet içinde oturdum kaldım. Ya kaset su alsaydı? Ya hiç onarılamayacak kadar bozulsaydı?

Bu iş ertelenmeye gelmeyecek galiba. Bir an önce bir şeyler yapmalı.

Ah be amca! Ne vardı böyle dağıtacak? Nasıl da inandırmıştın beni bu işi halledeceğine?

3 Nisan, Perşembe

Derinsu, dün gece beni internette bulamayınca telaşlanmış. “Yine kötü bir şeyler oldu sandım, ödüm patladı,” dedi koridorda karşılaştığımızda.

“Oldu,” dedim ben de ve çatının akmasını, kaset için ne kadar korktuğumu falan anlattım bir çırpıda. O da korktu.

“Düşünsene, başına ne geldiğini bile bilmeden, boğulmak ve ölmek... Korkunç bir şey!”

Tüylerim diken diken oldu. Nasıl böyle şeyler düşünüyor bu kız? “Sen o garip kitapları okuyorsun bu aralar, değil mi?” dedim.

Nasıl tepki vereceğini kestiremedi, omuz silkti.

“Peki, bizim yaşadığımıza benzer bir şeyler var mı?”

“Aradım. Hâlâ da arıyorum. Ama, tuhaf, inanılmaz, gizemli denen olaylarla ilgili o kadar çok kitap var ki. İçine girdin mi, nereden çıkacağını bilemiyorsun. Bazıları daha okurken dehşete düşürüyor insanı.”

“Hangileri?”

“Hayaletli olanlar. Yanlışlıkla yatmadan önce okudum birini... Bırrrr! Işığı kapatamadım tam üç gece. Anneme de, kitap okurken dalıp gitmişim, açık kalmış diye yalan söyledim. Korktum desem, bu kitapları yasaklar, kesin. Yani kitap okuyup korkmak çocukça ama...” dedi sonra utanarak.

“Bence değil... Asla bir hayaletle karşılaşmak istemem,” dedim.

Rahatlayıp güldü. “Ben de,” dedi.

“Bu yaşadıklarımızın bir açıklaması ve kurtuluşları olacak mı acaba?”

“Olacak. Baban geri gelecek.” Öyle inanarak söyledi ki, çok hoşuma gitti. Kendimi iyi hissettim.

Bugün okuldan dönünce, akşam yemeğine kadar zindanda çalıştım. Bütün derslerimi bitirdim. Zindanı, babam da orada çalıştığı için o kadar çok seviyorum belki.

Bunları odamda yazdım. Yağmur dindi. Leğeni üç kez boşalttık. Her seferinde anneannem dedeme fırça attı. Dedem homurdandı. Bugün, odamın içinde yağmur sesi olmadan uyuyacağım galiba.

4 Nisan, Cuma

İkinci defterde babamın hüzünlü yüzünü buldum. Aralarında yine komik şeyler vardı ama, babamın dediğine göre, askerlik yaparken başka bir dünyayla tanışmış ve büyümüş. Babamın bile büyümeyle ilgili sorunları varmış. Ne ilginç! Benim yaşımdayken neler hissediyordu acaba?

Ve anneme âşık olduğunu, ondan başkasıyla evlenmek istemediğini de, ordudayken anlamış. Annem bunları bilse çok ağlardı. Bugünlerde her şeye ağlıyor. Haberlere, filmlere, Pufur’un oyunlarına, elini yalamasına, yüzüne bakmasına...

Pufur, dün gece ilk defa annemle uyudu. Benim odadaki su sesini de, damlayan suyun sıçramasını da sevmedi. Suratıma bile bakmadan arkasını dönüp gitti. Nereye gidiyor bu, diye merakla arkasından çıktım ben de. Annemin kapısını tırmaladı. Annem merak ve korkuyla kapıyı açınca, onun da sura tına bakmadan içeri daldı ve yatağa sıçrayıp ayakucuna yerleşti. Uykudan önce temizlik faslı var Pufur’un. Bizim diş fırçalamamız gibi, o da kendini iyice temizleyip öyle uyuyor. Yerine yerleşince, yalanmaya başladı.

Annem bir Pufur’a, bir bana baktı. Ne yapabilirim, seni seçti, dercesine omuzlarımı kaldırdım. “Benim odada yağmur var ya, beğenmedi,” dedim.

Annem Pufur’a döndü; “Bana bak, oradan kıpırdamak yok. Yastığıma falan gelmeyeceksin, tamam mı?” dedi. Pufur uzanıp içini çekti ve anneme öyle bir baktı ki, sanki bilmiyoruz ne pimpirikli olduğunu, der gibiydi. Annem içini çekti. “Kalsın bakalım. Kapıyı aralık bırakırım, sıkılınca çıkar. Yaramazlık ederse, atarım dışarı,” diye tehdidi ihmal etmedi.

Olan bana oldu. Çok alışmışım Pufur’a. Horlamasını duymadan uyuyamıyorum. O kaybolduğu gün de böyle uyuyamamıştım... Kedinin horladığını söyleyince gülüyorlar. Bir tek Derinsu inandı. Onun da kedisi horluyormuş. “Hatta, uykusunda konuşuyor bile,” dedi. İnanırım. Pufur da patileriyle top oynuyor sanki.

Ben de babam kadar uzun ve iri olur muyum acaba? O komando birliğine girebilmiş. Bu gidişle ben cüceler takımına girerim –eğer varsa. Derinsu bile benden uzun. Biraz uzun, ama olsun, uzun işte. Anneanneme göre, yemek yemezsem uzamazmışım. Anneme göre, vitaminlerimi almazsam; dedeme göreyse, yemek seçersem... Pırasayla kereviz beni uzatacaksa, bu boy işi kalsın, istemem. Cüce kalacağım demektir.

Bütün bu gevezelikleri, babamın defterini okudukça boğazımı tıkayan ağlama isteğini bastırmak için yazdığımı fark ettim. Nasılsa kimse görmüyor, bilmiyor, ağlasam ne olur ki?

5 Nisan, Cumartesi

Annemin gülüşüyle uyandım sabah. “Yapma, bak fena yaparım. Seni alçak seni! Görürsün sen şimdi!”

Ne olduğunu anlamadım önce. Kiminle konuştuğunu merak ettim... Sonra, Pufur’la konuştuğunu anladım. İşe bak, bensiz eğleniyorlar! Çok kıskandım. Yataktan fırladığım gibi, soluğu annemin odasında aldım.

Pufur yatağın ayakucunda fırlama pozisyonu almış, poposuyla birlikte kuyruğunu da sallıyor. Annem yatağın içinde oturmuş, yorganın altından elini oynatıyor. Pufur nihayet oynayan yere atladı, yakaladı, sıkı sıkı tuttu ve arka ayaklarıyla dövmeye başladı. Müthiş bir boğuşma! “Gitti güzelim örtü. Didik didik yaptı sabahtan beri. Anneme söyleyeceğim seni. Kaç yılda ördü bunu, biliyor musun sen?”

Annemi ilk kez böyle çocuk gibi neşeli konuşurken gördüm. Ben de hemen yatağın üstüne atladım. Hatta sonradan, sesimizi duyup anneannem bile geldi. Yatak örtüsünün didiklenmesine de hiç kızmadı; “Amaan, bizimle mi yaşayacak sanki. Küçük kızıma feda olsun! Hem eskisin ki, yenisini yapmak için bahane olsun!” dedi.

Bize kalsa, oynayıp duracaktık; ama dedem acıkmış, aşağıdan seslendi: “Hadi artık. Acıktım. Biraz daha oyalanırsanız, tansiyonum çıkacak!”

“Kıskandı,” dedi anneannem.

Merdivenlerden inerken anneme sarıldım, “Bugün çok güzelsin, anne,” dedim. “Pufur seninle kalsın hep. Seni güldürdü, yüzün pembe pembe olmuş,” O da sarılıp öptü beni.

“Sen ne yapacaksın peki? Onu çok seviyorsun.”

“Ben başımın çaresine bakarım,” dedim. “Bulurum bir şeyler...”

“Bana bak, sen iyi alıştın kedi bulup getirmeye. Bir kez daha yaparsan aynı şeyi, kıyameti koparır bizimkiler. Tabii, ben de... Tabii, Pufur da... Kediler kıskançtır.”

Ama benim planımda kedi yok ki...

6 Nisan, Pazar

As.357

Geçen hafta arazideydik. Sıcak temas olmayacaktı, ama yine de hazırlıklıydık. Küçük bir takımdık. Türkiye’nin her yerinden bir takım: Diyarbakırlı Kara Hasan, İstanbullu ben, Samsunlu Cengiz, Kastamonulu Turgut, İzmirli Ali, Adanalı Mücahit, Edirneli Mehmet, Kayserili Hüseyin, Manisalı Hakan –O aynı zamanda takım komutanı.

Araziyi keşif gezisiydi. Saklanılabilecek yerleri çekecektim. Mağaralar, kuyular, akla gelmeyen her türlü kuytu... İlk üç gün olağanüstü geçti. Eşekler gibi yorulduk yürümekten, ama korkunç eğlendik. Hepimiz farklı kültürlerden, âdet ve geleneklerden gelsek de, bizi birleştiren nedenler, ayıranlardan daha fazlaydı. Önce insan olmak, sonra ortak bir kaderi paylaşmak... Aynı koşulları, aynı zorlukları paylaşmak hiçbir ayrıcalığa yer bırakmıyor.

En çok da Hasan güldürdü bizi –Kara Hasan. Tabii, biz de en çok onunla uğraşıyorduk. Öyle esmerdi ki, “Yok, Hasan kesinlikle zencisin. Sen bir araştır bakalım, belki ataların Afrika’dan gelmiştir.” Okuma yazmayı bile askerlikte öğrenen Hasan’ın kafasını karıştırmak öyle güzeldi ki...

Dönüşe yakın günlerde bir grup terörist gördük uzaktan. Sıcak temas için hazırlıklı olsak da, onlar bizden kalabalıktı ve yanımızdaki teçhizat uzun süreli çatışmaya yetmezdi. Takviye için haber verdik ve grubu izlemeye aldık.

Dürbünün başındaki Hasan’ın yüzü asıldı. Aralarından ikisinin kendi köyünden olduğunu söyledi. Sonra sustu. Gece indi. Ateş bile yakamadık. Birbirimize yakın oturduk ki ısınalım... Hasan hâlâ susuyordu. Arada dudakları kıpırdıyordu. “Neyin var?” diye fısıldadım. “Dua ediyorum, teğmenim,” dedi. “Çatışmaya girmeyelim diye dua ediyorum. Oradaki Şehmuz. Çocukluk arkadaşım.”

Hayatla derdi olan iki arkadaş gibi gevezelik ettik. İki kızı varmış. Karısını kaçırmış da evlenmiş. Gözlerine vurgunmuş onun. “Bir bakar, adamın göğsünün ortasına kor ateşler koyar,” diye anlattı. Bunlar son konuşmalarımız oldu. Çatışma başladı sabaha iki saat kalmışken...

Bundan sonrasını yazmak çok zor. Ölümü ve hayatı, acıyı ve korkuyu, dayanışmayı, fedakârlığı ve direnmeyi öğrendik üç saat içinde. Gün ağarırken, destek birliği geldiğinde her şey bitmişti. On kişilik takımdan iki şehidimiz, üç yaralımız vardı –Kara Hasan ve Mehmet şehit oldular.

Kocaman yüreği olan Hasan’ı o tepede tanıdım, sevdim ve yitirdim. Birimiz üniversite mezunu, diğeri ilkokul bile görmemiş. Birbirimize öğretecek çok şeyimiz vardı.

Çatıştığımız grupta ölenlerden birinin Şehmuz olduğunu öğrendik sonradan. Hasan’ın çocukluk arkadaşı Şehmuz... Kara Hasan yaşasaydı, kahrolurdu.

Savaş kaçınılmaz olabilir, ama asla anlamlı değil.

Bunları babamdan dinlemek isterdim. Yazmadığı bir sürü şeyi anlatmasını isterdim... Ona bir sürü şey sormak isterdim. Ben orada babamla olmak isterdim... Babalar, çocukların da onları korumak istediğini bilirler mi?

7 Nisan, Pazartesi

Nihayet son hafta... Ramazan Bayramı geliyor. Hafta sonuyla birleşti. Kocaman bir tatil var.

8 Nisan, Salı

Annem, bayramın ilk günü Kereviz’in annesine gideceğimizi söyledi. O ve ben. Adam buralarda olsaydı isyan ederdim, ama artık önemi yok. Babamı kurtardığımızda o adam da kurtulacak, yine önemi yok... Annemin tercihi babamdan yana olacaktır. Okan denen adama bakmaz bile. Yani bir tehlike olmaktan çıktı artık. O yüzden, “Olur,” dedim. Annem çok şaşırdı. Saçımı okşadı, öptü. “Büyüyorsun,” dedi. Bunun büyümekle ilgisi olmadığını, basit bir hesaba dayandığını bilseydi yine öper miydi acaba?

Bayramda ne yapacağını sordum Derinsu’ya. “Annemde kalacağım,” dedi, o kadar. Babası yine tatile çıkıyor galiba kız arkadaşıyla. Derinsu, canı çok sıkıldığında anlatmıyor sorunlarını. Alıştım.

“Bayramda bize gelirsiniz belki, hı?“

“Olur, anneme söylerim,” dedi ama, pek inanmıyor gibiydi. Galiba annesi amcamla birlikte bizi de sildi.

“Amcamla görüşüyorlar mı?” diye sordum. Amcamla ilgili şeyleri merak ediyorum, ama aramak da istemiyorum. Onca zaman onu bulmaya çalışıp, sonra böyle vazgeçmek çok tuhaf.

Görüşmüyorlarmış. “Amcan insanları kırmada çok yetenekli galiba. Annemi de kırmış.”

“Haklısın. Annemle neden aralarının bozulduğunu, annemin ona neden kızdığını anlıyorum artık. Amcam kendin den başka kimseyi dinlemiyor. Belki bir tek babamı dinliyordu. O da gidince, ortalığı birbirine katmış.”

“Babam gibi,” dedi Derinsu. Başta, babasıyla amcamı benzetmesine fena bozuldum. Babasını hiç sevmiyorum çünkü. Yine de, doğru galiba. Amcam da ne dinliyor ne de anlamaya çalışıyor.

9 Nisan, Çarşamba

Evde her şey ayakta. Her taraf bir tarafta. Bayram temizliği!

Bir yandan da çatı elden geçiyor. Yandık! Sürekli bir hareket ve gürültü var. Pufur da, ben de kaçacak delik arıyoruz. Düşüncelerimi bile duyamıyorum sanki. Bu dünyada en sakin yer neresiyse, orada olmak istiyorum. Kendimi de mi çeksem acaba kamerayla? Babamın yanına gideceğimi bilsem yapardım. Ama olmaz! Anneme kıyamam.

Ne saçma şeyler düşünüyorum bazen. Kendi kendimi korkutuyorum.

10 Nisan, Perşembe

Sondan bir önceki gün. Tüm sınavlar bitti. Tatile sıkılmış limon gibi çıkalım diye ellerinden geleni yaptılar. Babamın defter lerini bile okumaya zaman bulamıyorum. Onlar roman gibi zaten. Oku oku, bitmiyor. Gerçi ben de ondan aşağı kalmıyorum bazen... Kendimi çok yorgun ya da umursamaz hissettiğim de oluyor. Hiçbir şey yazamıyorsun, düşünemiyorsun. O zaman televizyonun karşısında öyle vazo gibi duruyorsun. (Aslında bu lafı babamın günlüğünden çaldım, “vazo gibi durmak” lafını yani. Çok hoşuma gitti.)

Pufur’a baktıkça uykum geldi. Uykuya imrendiriyor bu kediler.

Tatil gelsin artık... Tatil gelsin artık...

12 Nisan, Cumartesi

Bayramın tantanası bitmiyor ki! Temizliği bitti, alışverişi başladı. “Öfff, hayatımın en sıkıcı günü!” dedim anneme. “Acele karar verme, büyüdükçe daha ne sıkıcı günlerin olacak,” dedi.

Evdeki takım elbiseler olmuyor artık üstüme. Annem hızlı boy attığımı söyledi ama, ben fark etmiyorum. Bir önceki yılın pantolonları iki parmak kısaldı sadece. İki yılda iki parmak... Peh! Uzamak mı bu?.. Yeni takım aldı annem. Kendimi kendim gibi hissetmiyorum takım elbise giyince. Hem hoşuma gidiyor, hem gıcık duruyor bende...

“Büyüyünce tarzını sen belirlersin,” dedi annem.

“Yani hangi yaşa gelince büyümüş olacağım?”

“Onun için de acele etme. Sana söylerim zamanı gelince.”

Benimle resmen dalga geçiyor. Ama hoşuma gitti. En azından bebekmişim gibi konuşmuyor artık. Bu da, beni yavaş yavaş adam yerine koymaya başladığını gösterir.

14 Nisan, Pazartesi

Bayramın birinci günü. Çok şey oldu. Hiç beklemediğim çok acayip ve çok güzel şeyler!!!

Sırayla yazacağım. Pufur bir bıraksa şu kalemi. O da keyifli nedense. Sabahtan beri yapmadığı şaklabanlık kalmadı. Mutluluk da hüzün gibi bulaşıcı mı ne!

Pufur’u iyice koşturup yorduktan sonra yazabiliyorum nihayet. Yine de beni ve kalemi gözden uzak tutmak istemiyor. Masanın üstünde yatıyor. Ama şu kalemler yüzünden burnum kurtuldu. Ne zaman burnuma hamle yapsa, yere bir kalem atıyorum, onunla boğuşmaya başlıyor. Yuvarlıyor, kovalıyor... Kurşunkalemlerim delik deşik oldu onun yüzünden. Okuldakiler benim çiğnediğimi sanıyor.

Lafı uzattım yine, çünkü hâlâ heyecanlıyım. Olanlara inanamıyorum.

Sabahleyin dedemin şamatasıyla açtık gözümüzü. Bayram namazından döndükten sonra kimseyi uyusun diye bırakmaz zaten. Anneannem de onunla kalkmış, akşamdan hazırladığı böreği fırına koymuş. Mis gibi kokuyordu. Çay da hazır. An nemle birlikte bayramlıklarımızı giyip aşağıya indik. Pufur’u bile fırçaladım. Tabii, fırçayla da güreş tutmaya kalktığı için çok zor oldu, ama başardım.

Hepimiz bayramlaştık. Pufur, böreğin peşindeydi. Bizden önce ona verdi anneannem. Bir dilimi parçalamış, soğutmuş çoktan. Tabağı önüne koydu. Öyle iştahla yiyordu ki kıymalı böreği, biz yemeyi unuttuk Pufur’u seyrederken.

“Nasıl şişmanlamıyor bu iştahla, hiç anlamıyorum?” dedi annem. Kendisi ikide bir diyete girdiği için, kıskanıyor bence.

Dedem, “Sen de onun gibi bir aşağı bir yukarı deli danalar gibi koştursan, bir gram yağ tutmazdın,” dedi.

‘Güzel bir bayram sabahı. Babam da burada olsaydı aynı şeyi hissederdi,’ dedim kendi kendime. Babamın günlüklerini okudukça, onu tanımaya başladım sanki. Şimdi aramızda olsaydı, eminim komik hikâyeler anlatıp hepimizi güldürür, bizim şu masadaki halimizi ya filme alır ya da hikâyesini yazardı.

Kahvaltı masasını topladık hemen. Anneannem nasıl da telaşlıdır bayram sabahları. Gelen giden olur diye, her an hazır olmak ister. Ama dedemin kahvesi, gazetesi her şeyden önce gelir yine de. Dedem koltuğuna, Pufur da her zamanki balkon sefasına, yani dedemin omuzuna yerleşti ve annem dedemin kahvesini getirdi. İşte, tam o sırada kapı çaldı.

Anneannem bile, bu kadar erken damlayan misafire şaşırmıştı. Annem açtı kapıyı, ben de arkasındaydım. Annem öylece kaldı kapıda... Ben de!

Anneannem, “Kim geldi?” diye telaşla yaklaşınca, hepimizin tıp denmiş gibi donup kalma oyunumuzu bozmuş oldu.

“Barış! Hoş geldin, oğlum! Geç, geç. Kapı önünde durma öyle.”

Amcam içeri girdi. Ben nasıl davranacağımı bilemedim. Tanıyor muyum? Tanımıyor muyum? İki durumda da, yalan söylemiş olacağım. Yalanlardan yalan beğenmeyi amcama bıraktım ve o nasıl davranırsa, ona göre hareket etmeye karar verdim anında.

Kötü bir tiyatro oyunu gibiydi kapı önündeki halimiz. Kimse ne yapacağını bilmiyor, ne söyleyeceğini unutmuş gibi... Bir sağa bir sola yaylanıp durduk. Sonunda, dedem de ortaya çıktı ve amcamı hepimizden daha sıcak karşıladı. Amcamın elindeki çiçekle çikolatayı alıp anneme verdi ve mutfağa gönderdi. Amcamı salona aldı. Anneannemle ben elma gibi kızarmış yanaklarımızla arkasından gittik. Hadi, benimki yalan söylediğim için ve şaşkınlıktan, anneannem neden kızardı öyle, anlamadım. Belki de, annemin kavga çıkaracağından korktu.

Dedem karşısındaki koltuğa oturttu amcamı. Emniyete aldı sanki... Sonra da beni amcamla resmi olarak tanıştırdı.

Amcam beni ilk kez görüyormuş gibi davrandı. Rolüm belli oldu böylece: Amcasını ilk kez gören çocuk! Beceremem ben böyle şeyleri. En iyisi sessizce oturup izlemek. “Dili tutuldu çocuğun şaşkınlıktan,” derler, daha inandırıcı olur.

Amcam benimle ilgili bir şeyler söyledi. “Çok büyümüş. Ne kadar da... benziyor. Kaçıncı sınıftasın?” Sonra kendini anlattı. Bu arada annem de gelip benim yanıma oturdu ve o da sessizce izlemeye başladı. Çok çok şaşırdığı belliydi.

Amcam son gördüğümdeki gibi değildi. Saçını sakalını kesmiş. Çok düzgün görünüyordu. Ama buna nasıl inanılır ki? Bilmiyorum. Bu hali hep sürse ve benim amcam olarak hayatımızda yerini alsa, ne iyi olur. Amcam sohbetine, yeğenini görme isteğine dayanamadığını söyleyerek devam etti.

“Memo’yu yolda görsem tanımayacağımı düşününce, aramızdaki küslüğün ne kadar saçma olduğunu anladım,” dedi. “Abim gitti. Sadece Elif’i değil, beni de terk etti. Hepimizi terk etti. Ya da başına bir şey geldi, bilmiyoruz. Bildiğim tek şey, olanlarda kimsenin suçu yok. Benim... yıllar önce sarf ettiğim laflar, suçlamalar, şimdi çok saçma görünüyor. Ondan kalan emanetlersiniz siz. Ya da armağanlar... Bu asla bir sahiplenme, yaşamınızda söz sahibi olma anlamına gelmiyor, Elif, anlıyor musun? Artık eskisi gibi değilim. Büyüdüm sayılır. Hele insanı büyümeye zorlayan kişiler ve olaylar olunca...” derken bana baktı.

‘Vay canına!’ dedim kendi kendime... Amcam onu terk etmemden etkilenmiş ve durup düşünmüş. Ben de kendimi büyümüş hissettim o an.

Dedem ve anneannem özellikle çok etkilendiler amcamın konuşmasından. Annem de. Ama tepki göstermiyordu. “Yani?” dedi.

“Yani,” diye başladı amcam, “ben yine akraba olmamızı istiyorum. Memo’nun amcası olmak istiyorum. Senin kayınbiraderin olmayı da seviyordum ama, sana haksızlık ettim. Beni kabul etmezsen, anlarım. Seni çok kırdım. Özür dilerim,”

Annemin gözleri doldu. Özür dilemesini bekliyormuş. “Ben de senin kayınbiraderim olmanı severdim. Hatta, Özgür’ün değil de, benim kardeşim olmanı isterdim,” dedi. Amcam dudaklarını ısırıyordu. ‘Eyvah! Bunlar ağlamaya başlarsa, ben hayatta tutamam kendimi,’ diye düşündüm. Bayram evi yerine cenaze evine döner burası.

“Yıllar geçtikçe Özgür’e daha çok benzemişsin,” dedi annem. Sonra hemen kahve ve tatlı hazırlığı için mutfağa kaçtı. Anneannem de ardından. Kadınlar için ne kolay. Hemen mutfağa kaç, ağla, rahatla. Biz ne yapacağız? Oturduk öyle, vazo gibi. Babamın lafı geliyor aklıma artık hemen.

Annem ve anneannem kahvelerle, tatlılarla içeri girince, Pufur yüzsüzce gidip amcamın kucağına yerleşti. Hâlâ börek peşinde. Tatlının işine yaramadığını anladı ama, misafir kucağına yerleşmekten caymadı. Eski kediyi konuştular annemle. Geçen yıl öldüğünü öğrenince üzüldü annem; “Bu kadar yıl yaşadı, ha?” dedi. Sanki babamla birlikte geçirdiği yılları da, kediyle birlikte kaybetmiş gibiydi.

“Özgür severdi o kediyi,” dedi.

“Pufur’u da sever,” dedi amcam. Ve dondu kaldı. İkimiz de aynı anda fark ettik yaptığı büyük hatayı. Ama bizimkiler fark etmedi. Amcam geldiğinden beri Pufur’un adı hiç geçmemişti; “kedi” deyip duruyorduk. Dedemle anneannem de, “Yapma kızım, çekil kızım...” Ha anneme sesleniyorlar, ha Pufur’a. Neyse, bu büyük olay da böyle karıştı gitti arada.

Amcam biraz daha oturduktan sonra, “Bayram ziyareti kısa olur,” deyip kalkmak istedi.

Annem hiç beklenmedik bir şey yaptı.

“İşin yoksa kal,” dedi. “Misafir sayılmazsın. Benim bir büyüğü ziyaret etmem gerekiyor. Sen Memo’yla biraz vakit geçir istersen. Onun da amcasını tanımaya ihtiyacı var.”

Ağzım açık bakakaldım anneme ve hayran oldum... ve kendime kızdım tabii. Bazen boşu boşuna yalan söylüyorum anneme. Ona haksızlık ediyorum.

Amcam, geldiğinden beri ilk kez kocaman gülümsedi. Beni karşısında gördüğü ilk günkü gibi. Haklı da... Her şey yolunda görünüyor.

Annem çıkana kadar salonda bizimkilerle oyalandık. Sonra, ona odamı ve bilgisayarımı gösterme bahanesiyle yukarıya çıktık. Her an bizimkiler gelir korkusuyla, fısır fısır konuştuk olan biteni.

Amcam biz gittikten sonra çok utandığını söyledi. Ona olan güvenimi yıktığı için çok pişman olmuş. “Ama,” dedi, “çok korkmuştum, Memo. Yanlış yapmaktan, her şeyi berbat etmekten ve her şeyden önemlisi, abimi sonsuza dek yitirmekten çok korkmuştum. Zaten durum yeterince akıldışı. Ben de aklımın yarısını yitirdim sanki. Anlıyor musun beni?”

Anlamaz olur muyum? Elbette anladım. Ama yetişkinlerin akıldışı durumlara bulduğu çözümlere aklım ermiyor. Kalan aklını da içkiyle yok etmeye çalışmasının nasıl bir açıklaması vardı ki? Bunu söylediğimde acıklı bir surat takındı.

“Abimin büyümüş de küçülmüş modeli gibisin, Memo. Özgür’ü gerçekten bulmuş gibiyim seninle konuşurken... Gıcık bir adamsın sen, biliyor musun?” dedi.

Güldüm. İstediğim kıvamda bir amca haline gelmeye başladı sonunda.

“Keşke Derinsu da burada olsaydı. Çok sevinirdi seni gördüğüne.”

“Harika olurdu ama, annesini yolda kaybedip öyle gelsin!” Füsun Teyze’ye illet olmuş. Bunu Derinsu’ya nasıl söyleyeceğimi düşünüyordum. Suratımdan anladı herhalde ki, “Sen bu işe karışma, ben Derinsu’ya usulünce anlatırım. O akıllı bir kız. Beni anlar,” dedi. Göreceğiz. Yetişkinler “usul, akıl” falan deyince, önce durup sonra iki adım geri çekilmek gerekiyor.

Pufur içeri girince, aklımıza aşağıdaki olay geldi. “Az önce iyi yırttık, değil mi?” dedi amcam. Kahkahalarla güldük. İlk kez bir yetişkinle böyle saçma sapan şeylere gülebiliyorum.

Pufur’la oynarken, “Kamera nerede, Memo?” dedi.

“Sandıkta. Kimse bulmasın diye eski yerine kaldırdım.”

“İyi. Sökmeye, araştırmaya hazır olduğumda isteyeceğim onu senden.” Sanki soru sormuş gibi baktı yüzüme.

Ben de, düşünüyormuş gibi durdum ve sonra, “Tamam,” dedim. O kendine güvendiğinde, ben de güvenirim.

Sonra aşağıya indik. Dedemlerle oturduk. Benimle birlikte sinemaya, maça gitmek, balığa çıkmak falan istediğini söyledi. Bizimkiler de, “Çok iyi olur,” dediler. Böylece, amcamla görüşmemizin yolu açıldı, yalan söylemeye gerek kalmadan. Olağanüstü bir şey bu.

Akşam annemle de konuştum bunu. Yalanlarımı değil tabii, amcamın ortaya çıkışını ve onunla bir şeyler yapabilmenin güzel olacağını falan... Annemin yatağına uzanmıştık. Bana sarılmıştı. Yüzünü göremiyordum ama; sanki görmemem için başımı bastırıyormuş gibi geldi. Arada bir eğilip saçımı öpüyordu.

Ağladığını gizledi galiba benden. Bu da iyi bir şey. Güçlü olmak istiyor artık.

15 Nisan, Salı

Bugün Derinsu, annesi ve kardeşiyle geldi. Toprak beş yaşında ve çok yaramaz. Bir tek, tatlısını yerken oturdu. Pufur, onu görünce, annemin elbise dolabının üstüne çıktı ve gittiğinden emin oluncaya kadar da inmedi. Hatta bir ara Toprak’ı dolaba tırmanmaya çalışırken yakaladık. Pufur’da aklı kaldı nedense. Evlerindeki kedi büyükmüş ve çocuğu yanına yaklaştırmıyormuş. Pufur’u dişine göre buldu ama, benim akıllı kızım kendini iyi korudu doğrusu.

Derinsu’ya amcamın gelişini anlattım. Çok şaşırdı, çok sevin di. “Annem duyunca sevinecek,” dedi. “Barış Amca’yı kendisinin etkilediğini düşünecek.”

“Bence söyleme,” dedim.

“Neden?” diye sıkıştırmaya başladı. Söylemeyeyim diye epey direndim ama, sonunda lafı aldı ağzımdan... Amcamın annesinden hoşlanmamasına üzüldü.

“Sen niçin bu kadar üzüldün ki?” dedim. Bir aday ortadan kalktı diye sevinir sanıyordum.

“Amcanı sevmiştim. İyi biri... Şimdi hangi abuk sabuk adamları bulacak, kim bilir!”

“Aslında–” dedim sustum. Ben ne anlarım bu işlerden! Tabii, yine kurtulamadım Derinsu’dan. Lafın sonunu getirmem için zorladı. “Annen daha az konuşsa, daha az karışsa ya, belki amcam ondan hoşlanırdı,” dedim çekine çekine.

Derinsu şaşırttı beni. “Haklısın,” dedi hemen. “Annemin çenesi beni bile yoruyor. Toprak’ın koşturması gibi. Ama bazen işe de yarıyor hani. Bazı adamlar çenesinden korkup kaçtılar...” Çok güldük. İyi ki bizi duymuyorlar.

Tam, kamera meselesini konuşacaktık, annesi seslendi aşağıdan. Gittiler. Bizimkiler de yorgunluktan yere serilmek üzereydiler. Toprak onları perişan etmiş.

Anneannem yıllardır hasret kalmış gibi sarılıp öptü beni. “Benim torunum bir tane valla, bir tane,” dedi. “Biz hiç böyle şeyler görmedik ondan.”

Demek, arada böyle şeyler yaşamaları gerekiyor. Değerimi anladılar!

16 Nisan, Çarşamba

Bütün komşularımız geldi, anneannem hâlâ doymadı bayrama. Eskiden ne çok akrabaları olduğunu anlatıp duruyor. Dedem de öyle... Oysa, bana çok sıkıcı geliyor. Ramazan Bayramı neyse de, Kurban Bayramı’na hiç dayanamıyorum. Hayvanların kesilmesine, bıçağın altından kaçan hayvanların yakalanmasına dayanamıyorum. “Kurban, bağışlanmak için kesilmiyor mu?” diye sordum dedeme. “Evet,” dedi. “Sırat köprüsünden onların sayesinde geçilecek diye inanılıyor.”

“Peki, sürü halinde mi geçecekler o incecik köprüden?”

Sinirlendi. “Bilmiyorum. Bunları sorma bana?” dedi.

“Kesilmek istemeyenleri neden bağışlamıyorlar peki, dede?” diye ısrar ettim.

“Sen beni delirtmek mi istiyorsun?” diye söylendi dedem. Hiç de öyle bir niyetim yok, anlamaya çalışıyorum ben yalnızca.

“İkbaaal! Ben tavan arasını kontrole gidiyorum,” deyip kaçtı odadan.

17 Nisan, Perşembe

Bayram bittiiiiii!!!!!

Amcam uğradı. Aklı kamerada kalmış. “Onu hazırlasan da... bir ara alsam,” dedi.

“Olur,” dedim. Ama, okul açılana kadar olmaz zaten. Aceleye gerek yok... Annem yarın akşam için onu yemeğe davet etti. Gelecekmiş.

Bu gece babamın günlüklerine bakacağım yine. Erkenden kaldırmazlar beni yarın nasılsa...

19 Nisan, Cumartesi

Yeni deftere geçtim. Bu yıl günlüğüme çok şey yazmışım. Tabii, babamın günlüklerinden de bir şeyler geçirince, defterim çabuk bitti. Şöyle bir karıştırdım da, ilk başlarda ne kadar yalnız ve çocuk gibi hissediyormuşum kendimi.

Çok şey değişti hayatımda... çok önemli şeyler: Babamı gördüm. Televizyon ekranında bile olsa... Amcamı buldum. (Bu iyi mi kötü mü, hâlâ emin değilim... Neden böyle kuşkuluyum, bilmiyorum.) Veee Derinsu! Dostum... ya da aşkım. Bilmiyorum. Her ikisini de hissediyorum Derinsu’ya... Bazen de çok kızıyorum. İnsan galiba en çok, sevdiklerine kızıyor. Annem babama ve bana, ben anneme ve Derinsu’ya... Sevmek böyle bir şey anlaşılan. Karşındakinin hep mükemmel olmasını istiyorsun. Olmayınca kızıyorsun, ama vazgeçemiyorsun da.

Amcama gelince... Dün gece bizdeydi ve beni çok üzdü.

Tam yemek sırasında, “Ağabeyimin bir kamerası vardı, yenge, o duruyor mu?” demez mi!

Çatalım havada kaldı! Ne demek şimdi bu?

Anneannem, “Duruyor tabii ama, kim bilir nereye kaldırdık? Dur bakayım, sandığa koyduydum ben onu, hatırladım şimdi. Kaç yıldır orada. Bozulmuştur artık,” dedi.

Dedem, “Kavun mu bu bozulsun?” dedi.

“Eh, elektronik aletler kullanılmazsa, zamanla biraz bozulabilirler tabii,” dedi amcam. Sonra bana döndü. Artık nasıl bakıyorsam, hemen gözlerini kaçırdı. “Bir ara onu çıkarsanız da, çok zor olmayacaksa tabii, bir baksam ona diyordum. Hâlâ işe yarıyordur belki.”

Çıldıracaktım! Ne gerek var ki buna şimdi? Zaten vereceğim aleti sana be adam! Neden onlara söylüyorsun? Acelesi ne?

Annem bana baktı. Amcama bakışımı gördü. Üzüldüğümü sandı galiba. “Aslında hiç gerek yok, Barış,” dedi. “O artık Memo’nun, zamanı gelince, o bakar. Babasından kalan anılardan biri... İlerde işine yararsa kullanır. Gerçi, çoktan modası geçti onların. Şimdikilere baksanıza...”

Kalkıp annemi öpesim geldi. İşin matrağı, annemin örnek olarak gösterdiği kamera, amcamın yemeğe gelirken bana hediye olarak getirdiği dijital kamera... Hani şu el kadar olanlardan.

Amcam hile yapıyor! İnsanı kandırıyor. Nedenini anlamadım ama, yaptığı da, tavrı da hiç hoşuma gitmedi. Hiç güven vermiyor... Şu tavan arası açık olsaydı keşke, kamerayı oraya saklardım!

Amcam ondan gıcık kaptığımı anladı mutlaka. Gece boyunca soğuk davrandım. Yemekten biraz sonra herkese iyi geceler dileyip, Pufur’u da alıp odama çıktım.

Amcamın neden böyle davrandığını uzun uzun düşündüm, işin içinden çıkamadım... Kendisine soracağım. Ama eminim, beni kandıracak birçok gerekçesi vardır.

20 Nisan, Pazar

Varmış tabii... Cep telefonundan aradı beni! Hem de bizimkilerin yanında! Ne yapacağımı şaşırdım. “Sürpriz hediye dersin,” dedi. Öyle dedim ama, annem yine de kızdı. Benim yaşımdaki çocuklar için sakıncalıymış cep telefonu. Sanki ben bilmiyorum. Amcam yüzünden kullandım. Arkadaşların çoğunda var. Ne numaralarını aldım, ne de verdim. İşte şimdi yine amcam yüzünden açığa çıktı. Gıcık ya, gıcık!

Derdi, yemekte neden kamera meselesini açtığını anlatmakmış bana. Zor durumda kalmayayım diye yapmış. Seksen defa çıkardım evden kamerayı, hiç de zor durumda falan kalmadım.

Babamın başına iş açacak!

“Asıl şimdi zindana her girdiğimde peşime düşecekler. Çünkü benim kamerayı aradığımı düşünecekler,” dedim.

Sustu.

“Vay canına! Haklısın, böyle düşünmemiştim.” dedi. Oh olsun! Artık alamayacaksın kamerayı.

“Peki,” dedi, “annene rica etsem, yine ikna olmaz mı?”

“O kameranın benim olduğunu söyledi ve babamın anısı olarak bakıyor ona. Sen daha dün ortaya çıktın. Sana verir mi?”

“Hay Allah! Nasıl yapacağız peki?”

“Biraz zaman geçmeli. Unutsunlar, sonra çıkarırım.”

Yarım ağız, “Olur,” dedi.

Gece, Derinsu’ya anlattım olanları. Çok şaşırdı. Olayı yumuşatmaya, amcamdan yana çıkmaya çalıştı ama, açıklamalarımdan sonra o da acayip gıcık oldu amcama.

Ben de kendimi anlamıyorum. Onu bulduğum zaman ne kadar sevindiğimi hatırlıyorum da... Şimdi neden bu kadar sinirime dokunuyor amcam acaba?

Yanlış yapmasından korkuyorum. Fena halde yanlış yapacak biri gibi.

21 Nisan, Pazartesi

Matematik öğretmenimiz artık kalıcıymış. Ötekisi –kaybolan yani– istifa etmiş sayılıyormuş. Yeni müdür de yakında belli olacakmış.

Okulun yeni yüzü hiç fena değil.

22 Nisan, Salı

Amcam bugün okulun önündeydi.

“Seninle konuşmalıyız. Kendimi sana iyi anlatamadım,” dedi.

“Olur. Hafta sonu Derinsu’yla geliriz,” dedim.

“Ben yalnız olmanı tercih ederim,” deyince itiraz ettim. “O başımıza gelen onca şeye ortak oldu. Ondan ayrı bir şey yapmak istemiyorum. Hem, hafta sonu ona sözüm var,” diye direttim.

Biraz bozuldu.

Sonradan uyandım. Karşı olduğu Derinsu değildi aslında, annesiydi. O da gelir diye canı sıkıldı sanırım. Çok iyi anlamadım ama, öyle olmalı.

Amcama yalan söyledim. Hafta sonu için Derinsu’yla planımız falan yok.

Derinsu’ya anlattığımda kızmasını beklerken, tam tersine, “Gideriz,” dedi. “Ne yapmaya çalıştığını birlikte daha iyi anlarız bence.”

Çok matrak ya, Derinsu’nun beni annemmiş gibi azarlamasını bekliyorum bazen... Bu kadınlarda böyle bir sihir var. Her şeyin doğrusunu biliyorlarmış gibi. İnsanı etkiliyorlar. Belki de erkekler o yüzden kadınlara kızıyor. Büyüyünce daha iyi anlayacağım galiba. Ya da babam dönerse... anlatır bana.

23 Nisan, Çarşamba

Sıradan, sıkıcı bir gün daha. Eskiden 23 Nisan törenlerine bayılırdım. Ama o kadar çok konuşuluyor ki, sıkılıyorum artık. Sözüm ona, bizim günümüz. Bize bıraksalar ya...

Annem biraz geç geldi. Kereviz’in annesine ziyarete gitmiş. Kadın hâlâ oğlunun dönmesini bekliyormuş. “Birlikte ağlaştık biraz,” dedi annem. Annem iyileşiyor aslında. Eskiden bunları anlatmazdı.

24 Nisan, Perşembe

Annem bugün acayip, beklenmedik, süper bir şey yapmış. Boşanmak için verdiği dilekçeyi geri çekmiş! Yemekte söyledi bunu, dedem çatalını yere düşürdü. Anneannem o şaşkın haline dönüştü. Tabii, böyle durumlarda Memo hemen mutfağa gönderilir, çatal almak için. Offf, tam da olayın en heyecanlı yerinde!

Bir koşu gidip aldım. Pufur bunları getirmeyi öğrense, ne iyi olur. Neyse ki, ben gelene kadar susmuşlar. Çatalı alırken dedem, “Neden?” diye sordu. Annem biraz düşündü; “Eğer boşanırsam –hele de Özgür ortalarda yokken, onunla hesaplaşmadan boşanırsam– kendimi çok yalnız hissedeceğime karar verdim,” dedi. “Evlilik nasıl tek başına yapılmıyorsa, boşanma da öyle olmalı. Ölü ya da diri olduğu haberini almadan harekete geçmeyeceğim.”

Bizimkilerin gözleri doldu. Sevindiler mi, yoksa anneme acıdılar mı, bilmiyorum.

“Hayırlısı neyse o olsun,” dedi anneannem.

Yemekten sonra Pufur’la çekiştik, annemin kucağı için. Ben başımı koyup uzanmak istiyordum, o da düpedüz yatak olarak kullanmak istiyordu. Sonunda, ikimiz de kazandık. Ben başımı koydum, o da benim tepeme yerleşti. Annem halimize güldü, ikimizi de okşadı.

25 Nisan, Cuma

As.450

Askerliğin bitmesine sayılı gün kaldı. Olağanüstüydü benim için. Benliğimin farklı yönlerini keşfettiğim bir yaşantı... Bir daha tekrarlanmayacak, asla unutulmayacak, acısını, sevincini ve henüz adlandıramadığım tattaki duyguları paylaştığım bir yaşantı.

Adım Özgür. Ama asıl özgürlüğün yaşamak olduğunu öğrendiğim bir yerden “özgür” bırakılacağım yakında. Başka bir hayata... Benim diyebileceğim bir hayata... Elif’im beni bekliyor. Onu ne çok sevdiğimi anlatabildim mi, bilmiyorum. Duygular söz konusu olduğunda, o benden daha sakin. Arkadaşlarımıza benzer miyiz, ayrılır mıyız biz de hemen acaba? Aşkımız biter mi? Eğer o istemezse, ben onu asla bırakmam... O da beni asla bırakmaz.

Onda garip bir şey var. Kalbiyle aklı birbirinden ayrı çalışmıyor sanki. İkisiyle birlikte karar vermezse, asla harekete geçmiyor. Benim evlilik teklifimi kabul etmesinden belli. Hiç de parlak bir kazancımın olmayacağını biliyor. Ama tercihini benden yana yaptı. Artık o benden, bizden asla vazgeçmez.

Babam ne çok şey biliyor. Annemi iyi tanıyormuş. Ya Kereviz hâlâ burada olsaydı ve onunla evlenmeye gerçekten karar verseydi annem? Bu defteri anneme göstermeyi çok düşündüm, ama bunları bilmek onu daha çok üzer. Tam iyileşmişken... Yine ağladığını görmek istemiyorum.

Yarın amcam gelip bizi evden alacak, Derinsu’yla birlikte. Annesini bizde bırakacağız ya da Füsun Teyze, Derinsu’yu bırakıp gidecek. Bakalım.

26 Nisan, Cumartesi

Amcam bütün gün kekeleyip durdu. Bir ara yine sarhoş olduğunu sandım ama, değildi.

“Düşünüyorum,” diyordu sürekli. “Günün her saati düşünüyorum. Gördüklerim de var. Sizin gördükleriniz var... Kuş var mesela... Kuş! Ya uçtuysa? Ben fark edemediysem? Biliyorsunuz, insan neye inanması gerektiği söylenirse, ona inanır. İnsan beyni böyle tuhaftır işte... Hipnoz mesela. Hipnozu biliyor musunuz? Hipnoza soktuğun kişiye istediğin her şeyi yaptırabilirsin... ya da çok iyi bildiği bir şeyi unutturabilirsin ona. Yani şimdi seni uyutsam ve üç rakamını unutacaksın, öyle bir sayı yeryüzünde asla olmadı desem, sen de asla hatırlamazsın. Anladınız mı? Anladınız, değil mi?..”

Ne anlatmaya çalıştığını soramadık. Çünkü o durmadan anlatıyordu. “Siz söylediniz bana, kamera kapatıldığında insanların kaybolduğunu. Ben de buna inandım. Ama ben kuşu çekerken, siz yanımda yoktunuz. Belki de, hipnozu siz yapmıyorsunuz, size de yapıldı. Kamerayı eline alan böyle bir şeye inanıyor. Olamaz mı yani?”

“O zaman bu hipnoz değil, büyü olur bence,” dedi Derinsu.

“Tabii, telkin yok çünkü... Anladım... Peki, diyelim kamera aldı bunları, nasıl geri verecek? Bunun bir kullanma kılavuzu yok ki? Saçmalık tabii. Büyük saçmalık. Eğer ne yapacağını bilmiyorsan, çamaşır makinesini bile kullanamazsın. Hayatında hiç çamaşır makinesi görmediğini düşün. İlk gördüğünde ne yaparsın? Ha? İçine çamaşır koymayı düşünür müsün? Belki de, içine yemek falan saklarsın. Hani kapağı falan var ya? Dolap diye kullanabilirsin. Öyle bir şey işte. Bilmiyorsun ve kendini salak gibi hissediyorsun... Kafa karıştırıcı bir durum. Elbette öyle. O zaman ne yapıyorsun? Bunu reddetme yoluna gidiyorsun. Yani, yok sayıyorsun. Ben de hep böyleyim işte. Bir, ne yapabiliriz, nasıl çıkartırız diyorum, sonra yok canım böyle saçma şey mi olurmuş, diyorum...”

Amcam sayıklar gibi konuşuyordu. Hiç sözünü kesme dik. Hava kararınca, eve gitmemiz gerektiğini söyledik. Sözde, Derinsu’nun annesinin işi varmış da, erken gelip alacakmış gibi davrandık.

Amcam bizi eve bıraktı. Ama arabadan inmedi, durdu ve sustu. Bir şey söyleyecekmiş de, cesaret edemiyormuş gibi bir hali vardı.

Biz de bekledik. Sonra, “Hoşça kal,” deyip indik.

Bir süre daha bekledi ve hareket etti.

Derinsu’yla bakıştık. “Bizim yaşadıklarımızı o yaşasaydı, akıl hastanesine giderdi,” dedi Derinsu. Çok haklı. Amcamın kafası çok karışık. Tam da korktuğum gibi.

Ama bugün, amcamın kötü niyetli olmadığını anladım. Sadece korkuyor. Çok korkuyor... hem de çok.

27 Nisan, Pazar

Ödev... Ödev... Ödev... Hem sınavlara hazırlanıyoruz, hem de bir sürü ödev veriyorlar. Şu okullardan bir kurtulsak... Üniversite bitene kadar ne çok ödevli, sınavlı yıl var önümüzde! Öf be!

Askere gideceğim günler gelsin artık. Galiba bir tek orada dinlenebileceğim. Babam gibi komando yaparlar mı beni de? Bu boyla zor. Aslında ben denizci olmak istiyorum... ya da havacı.

Pufur’u da götürürüm askere. Orada oynayacak kalem bulamaz belki ama, o kendine bulur bir şeyler. Ben bilgisayarı açınca, klavyenin üstüne yatıyor. Kendinden başka bir şeyle ilgilenmemi kesinlikle kıskanıyor. Kız işte!

Derinsu da beni böyle kıskansa iyi olurdu aslında. Hiç umursamıyor bence.

3 Mayıs, Cumartesi

Yazamadım. Yazacak gücüm, aklım, yüreğim yoktu.

Geçen hafta korkudan öldüm ben... Hâlâ nasıl soluk alıyorum, bilmiyorum.

ANNEANNEM KAYBOLDU!!!???

Hepsi amcamın yüzünden.

Dedemin anlattığına göre, geçen hafta pazartesi günü –yani biz ona gittikten sonraki pazartesi– amcam bizim eve geliyor. Bir süre sohbet ediyorlar. Sonra amcam, babamın ortadan kaybolmadan önce onunla bir çekim yaptığını söylüyor. “O çekimlerde abim vardı, onu çalışırken çekmiştim. O kadar uzun zaman oldu ki abimi görmeyeli... Çok özledim. Kaset kameranın içinde olabilir hâlâ. Eğer kamerayı bana bir günlüğüne verebilirseniz, kendime bir kopya çıkartır hemen geri getiririm. Memo’nun da, yengemin de haberi olmaz,” diyor.

Tabii, dedem ve anneannem çok üzülmüşler, hep birlikte oturup karşılıklı ağlaşmışlar. Eh, ben de olsam onlar gibi yapardım. Anneannem kamerayı sandıktan çıkaracağına söz vermiş. “Yarın gel al, kimsenin haberi olmaz,” demiş.

Ve ertesi gün (29 Nisan’da) benimkiler kamerayı ortaya çıkarmışlar. Dedem meraklı ya... hâlâ çalışıyor mu diye biraz kurcalıyor, nasıl çalıştığını keşfediyor, sonra da... “Hadi, İkbal, seni filme çekiyorum, göster marifetlerini!” diyor.

Görüntüleri izledik. Anneannem gerçekten komik, eğer başına böyle bir şey gelmemiş olsa, hepimiz gülmekten kırılırdık yaptığı taklitlere. Şarkılar söylüyor, dans ediyor. Eski Türk filmlerindeki gibi konuşuyor dedemle ve kapı zili çalınca, suçüstü yakalanmış gibi kalıyor kameranın karşısında. Anneannem gözleri ışıl ışıl, hınzır gülerek ağzını kapatıyor... ve dedem de kamerayı!

Anneannem hâlâ ağzını kapatmış, gülerek kasette kayıtlı duruyor.

Derinsu gözlerini fincan gibi açıp, “Kaseti nereden buldular? Sen onu başka bir yere saklamamış mıydın?” diye sordu.

Akan damı hatırlattım. “En iyi saklama yeri yine kameranın kendisi diye düşünüp içine koymuştum.”

İçinde kaset olmasaydı, belki çekmek aklına gelmeyecekti dedemin ya da içine başka bir kaset bulup koyacaklardı... yine aynı şey olacaktı belki sonuçta. Bilmiyorum. Geçmişi düşünüp keşke demenin hiç anlamı yok.

Kamera kapandıktan sonra olanları, dedem anlattı bize yine tabii: “Kamerayı kapattım. Arkamı dönüp masaya koydum, sonra ona baktığımda, İkbal yoktu!”

‘Tazı gibi koşup saklanmış, utandı herhalde,’ diye düşünmüş. Gidip kapıyı açmış. Gelen amcammış.

Amcam, içeri girip de kamerayı görünce, “Buldunuz, ha?” diye sevinmiş. Dedem de, “Çekim bile yaptık, İkbal Teyzen utanıp kaçtı,” deyip, anneanneme seslenmiş. “İkbaaal, Barış geldi. Hadi gel de, çektiklerimizi seyredelim!”

Amcam sapsarı kesilip yere çökmüş. Dedem baygınlık geçirdiğini sanıp koşmuş. “Ne yaptınız? Ne yaptınız?” diye sayıklıyormuş amcam. “Kayboldu, o da hapsoldu!” diye abukluyormuş. Dedemse, hâlâ anneanneme seslenip, kolonya, su falan getirmesini istiyormuş.

Amcam –dedemin dediğine göre– delirmişçesine onun yakasına yapışmış. “O gelmeyecek artık. Duydunuz mu beni? Gelmeyecek! Ötekiler gibi yok oldu! Abim gibi yok oldu!” diye bağırıp ağlamaya başlamış.

Dedem, kriz geçirdiğini anlayıp yatıştırmaya çalışmış. Biraz kendine gelir gelmez, “Onu bana verin!” demiş amcam ve kamerayı kaptığı gibi paltosunun içine sokmuş; “Geri getireceğim. Söz veriyorum, herkesi geri getireceğim!” diyerek çıkıp gitmiş.

Sonra dedem, anneannemi evin içinde aramaya başlamış. Her yana bakmış. Odalarda dolaştıkça, amcamın söylediklerini düşünmüş ve o da delirmeye başladığını hissedince, annemi aramış. Hemen eve çağırmış... anneme anlatmış olanları.

Annem tek kelimesine bile inanmamış tabii. Anneannemin dedeme bir oyun oynadığını, pencereden falan çıkıp komşulara gittiğini sanmış ve komşuları tek tek dolaşmaya koyulmuş. Tam bir saat sonra eli boş dönmüş, doğal olarak.

Ben okuldan geldiğimde, onları kara kara düşünürken buldum. Önce anlatmak istemediler. Çocuğum ya! Benim ne aklım ersin olan bitene!.. Sonra, anneannemin ortalarda olmadığını açıkladılar. Bir sürü sorudan sonra kamerayı öğrendim. Benim üzüleceğimi bile bile amcama verdikleri için utanmışlar (sözde). Ailede herkesin sırları var. Çok kötü, ama böyle. Hepimiz birbirimizden bir şeyler saklamaya çalışıyoruz.

Dedem, kamerayla çekim yaptığını itiraf ettiği bölüme gelince, ikisi de bir bulutun arkasına geçtiler sanki... Mahvoldum. Dehşete düştüm! Onlara açıklayamayacağım bir şey bu. Nasıl söylerim anneannemin de, belki sonsuza dek kaybolduğunu?

Hiçbir şey düşünemeden bir kenara oturdum. Anneannemi beklemenin anlamsız olduğunu bilmek öyle ağır ki... Dedemle annem şaşkın ve üzgün, ama onların hâlâ umutları var.

Amcam! Her şeyin onun inadı yüzünden olduğunu düşününce, midem bulanmaya başladı ve... kustum! Birdenbire... salonun orta yerine kusuverdim.

Bizimkiler her şeyi unutup bana koştular. Annem, “Dayanamadı çocuk. Annemin başına kötü bir şey geldiğini sandı herhalde... Merak etme, Memo, birazdan gelir anneannen. Nereye gidecek ki? Şaka yapıyor bize... Sen uzan şöyle. Her şey yoluna girecek, merak etme,” diyerek, başımı yüzümü okşuyordu.

Ağladım. Katıla katıla ağladım. Yine ağlıyorum.

Yarın devam ederim...

4 Mayıs, Pazar

O gece saat onda, yani geçen salı gecesi. Dedemin tansiyonu yükseldi. İlaç verdik. Annem bütün gece telefon başındaydı. Bütün tanıdıkları, hastaneleri aradı. Polisi aramadı; çünkü bir şey yapmayacaklarını biliyordu.

Hâlâ bulutun arkasındaydılar sanki... Ya da ben bir bulutun içine girmiştim ve çıkamıyordum oradan.

Birden Derinsu geldi aklıma. O an yanımda olmazsa delireceğimi sandım.

Saatin geç olmasına, babasının tuhaf karşılayacağına aldırmadan, telefona sarıldım. Olanları anlattım ve gelmesini söyledim. “Ne yap yap, gelmeye çalış. En başından beri olup biten her şeyi anlatmak istiyorum artık. Ya deli diyecekler ya da amcama gideceğiz... hep birlikte amcama gideceğiz!” Hıçkırıklar arasında abuk sabuk konuştum işte.

Sonra umutsuzca beklemeye başladım. Neyi beklediğimi bilmeden... Derinsu’yu mu, yoksa bir mucize olup tüm kayıpların geri dönmesini mi? Hatta, çetenin ve Üçgen Hayri’ nin bile eve gelmesini istedim.

Yarım saat kadar sonra kapı çaldı. Annem ve dedem, anneannemi görme umuduyla kapıya koştular. Derinsu’yla annesiydi. Onları benim çağırdığımı öğrenince, çok şaşırdılar, ama bir şey demediler.

Sonunda, Derinsu’nun da yardımıyla kamera olayını olduğu gibi anlattım. İnsanları ve bildiğimiz kadarıyla hayvanları nasıl yuttuğunu, her şeyi... Annem, dedem ve Füsun Teyze’nin yüzünde hiçbir tepki yoktu. Uykudan uyanmış da, gördüğü kâbusu anlatan bebeklermişiz gibi bakıyorlardı suratımıza. Sözcükleri yanlış kullanmışız da, rüyamızdaki devin aslında kamyon mu, bina mı olduğunu çıkarmaya çalışıyor gibiydiler.

Bir tek dedem kendini toparlamayı başardı ve ayağa fırlayıp, “Barış da buna benzer şeyler sayıkladı. Hadi kalkın, şu Barış’ı bulalım,” dedi.

“Baba!.. Bu saçmalıklara... yani... Hem, Barış’ın nerede oturduğunu bile bilmiyoruz. Nereye gideceğiz? Hangi gerekçeyle? Yani... akıl alır gibi değil.”

Koro halinde, “Biz biliyoruz,” dedik. Füsun Teyze bile hayretle baktı bize.

Amcamı daha önce bulduğumuzu itiraf ettik. Bayramda bize gelmeden çok önce.

Suratı resmen morardı annemin. Haklı. Gözlerimi halıya dikip kurtulmaya çalıştım bakışlarından.

“Gidiyoruz,” dedi birden.

Ben, Derinsu ve annesiyle birlikte gitmek istiyordum ama, an nem izin vermedi, doğal olarak. Yol boyunca sorguya çekti beni. Anlattıklarımı tekrar tekrar anlattım.

Amcamın dairesinde ışık vardı. Zili çaldık. Açılmadı. Annem delirdi. Parmağını bastırdı ve bir daha kaldırmadı zilden. Sonunda kapı açıldı.

Eve ordu halinde girdiğimizi gördüğünde bile şaşırmadı amcam. Öylece baktı bize ve televizyon ekranını işaret etti. Anneannemi o zaman izledik işte.

Kamera yine masanın üstündeydi.

Kaseti durdurdu amcam.

“Nedir bütün bu zırvalık, Barış?” dedi annem çok sert bir tonda.

Amcam, “Bakın, izlemeniz gereken bir şey daha var,” deyip, kaseti başa sardı. Babamı izledik önce... Annemin gözleri doldu. Sonra bizim çete çıktı sahneye... Herkes kıpırdandı. Ve Kereviz göründü.

Annem, gözleri irileşmiş bir halde, “Bu – bu – nasıl?” diye kekeledi.

“Ben çektim onu,” dedim, “odamdan. Amcama gösterecektim adamı.”

Dedem, “Tövbe tövbe, sen aklımı koru,” diye söylendi.

Sonra matematik öğretmeni, ardından kuş ve en sonunda da anneannem...

Dedem o zaman ağlamaya başladı. “Hay elim kırılsaydı da, o kamerayı elime almasaydım. Senin neyine lazım film... Allah beni kahretsin!”

Koskoca adam ağlayınca, annem perişan oldu.

“Baba yapma! Çocukların anlattığı hikâyeye inanıyor musun sen şimdi?”

Füsun Teyze de, “Saçmalıktan başka bir şey değil. Sadece rastlantı... Kaybolmadan önce kaydedilmişler, hepsi bu!” diye anneme katıldı.

Dedem sızlanmayı unutup kükredi: “Kesin sesinizi!.. Gördüğünüze inanmayacak kadar aptal mısınız siz?.. O zaman bize inanın. Bana, bu çocuklara, Barış’a! Bütün kaybolanlar orda işte. Onları son görenler de biziz.” Dedem son noktayı koydu. Kimse daha fazla tartışmaya kalkışmadı.

“Neden yaptın bunu, amca? Neden kamerayı kaçırmaya kalkıştın?” diye sordum. Olayı öğrendiğimden beri içimi kemiriyordu bu soru.

“Bana inanmıyordun çünkü!” diye bağırdı. “Babanı kurtaracağıma inanmadın!”

“Senin yüzünden anneannem de kayboldu!” diye bağırdım ben de. “Sana güvenmemekte haklıymışım!”

“Bana engel olmasaydın arkandan iş çevirmek zorunda kalmazdım, çokbilmiş ukala! Tıpkı baban gibisin! O da her şeyi kendisinin bildiğini sanırdı!”

Annem araya girdi. “Oğluma bağırma! Neden bu kadar ısrarla almak istedin kamerayı? Niye buraya getirdin?”

“Kamerayı sökeceğim,” dedi amcam.

“Bu onları geri getirmez ki?”

“Ama başkalarının kaybolmasını engeller.” Kimse itiraz edemedi buna. “O parçayı bulmalıyım. Özgür’ün sözünü ettiği şu tuhaf parçayı... Belki o zaman onunla ne yapacağımı bilirim. Artık düşünmek falan istemiyorum, tamam mı? Bir an önce şu kahrolası kamerayı sökmek istiyorum. Düşündükçe elim kolum bağlanıyor, korkum artıyor. Şimdi gidin ve beni rahat bırakın ki çalışayım.”

Annem ve dedem şiddetle karşı çıktılar. Amcam da onlara aynı şiddette karşı çıktı.

“Siz böyle tepemde, yanlış bir şey yapacakmışım beklentisiyle bana bakarken, nasıl çalışırım? Gidin!”

Sabahın üçü olmuştu, düşünemez bir halde kalktık, çıktık. Dönüş yolunda annem beni yine sorguya çekti. Kamerayı nasıl bulmuşum? O sandığın kilidini nasıl açmışım? Okula nasıl götürmüşüm? O nasılmış, bu nasılmış? Hepsini anlattım. Bin birinci kez. Annem dinledi, dinledi... “Seni... biricik oğlumu hiç tanımamışım. Hayret!” dedi. “Sen nasıl böyle saman altından su yürüten biri haline geldin?”

“Çocuğunu bile tanıyamaz insan,” dedi dedem içini çekerek. Annem neyse ki üstüne alındı da bu lafı, beni sorgulamaktan ve utandırmaktan vazgeçti. Aslında söyledikleri doğru tabii... Ben de kendimi bütün bu gizli işleri becerebilecek biri olarak görmüyorum. Ama, yaptım işte!

Eve geldiğimizde, “Bütün gün dayak yemiş gibiyim,” dedi dedem. Bence halimiz bundan daha iyi anlatılamaz.

Ev eskisi gibi değil. Boş ve soğuk sanki. Ne yapacağımızı bilmez bir halde oradan oraya anlamsızca dolandık. Dedem bütün evi dolaştı. Bence, anneannemi aradı bize çaktırmadan. Annem mutfağa gidip çay koydu. Uyuyamayacakmış. Benim yatmamı istedi. Uyuyabilirmişim gibi.

“Acıktım,” dedim. Annem kahvaltı hazırladı. Çayımızı içip bir şeyler yerken, “İkbal bu saatte yemek yediğimi görse, canıma okur,” dedi dedem, yüzü asıldı. “Orada acıkıyorlar mıdır?” Eyvah, yine ağlama faslı başlayacak derken, annem gülmeye başladı. Ardından dedem ve ben... Bazen gülmek, ağlamak yerine geçiyormuş. O gece bunu öğrendim.

Annem bulaşıkları kaldırırken, sabah ezanı okunuyordu. “Hadi, yat artık, Memo,” dedi.

“Anne, ben okula gidemem.”

“Tamam, ben hallederim. Ben de işe gitmeyeceğim.”

Dedem perdeleri açmış, pencerenin yanındaki koltukta oturmuş karanlığa bakıyordu. Pufur da kucağında. O ana kadar Pufur’u ne görmüştüm, ne de aklıma gelmişti. Öyle akıllı ki, ters durumlarda kendini görünmez yapmayı beceriyor bu kız. O an Pufur’un dedeme çok iyi geldiğini hissettim. İkisini birlikte bırakıp, odama çıktım. Uyuyamam sanıyordum ama, hemen sızmışım.

Şimdi de uykum geldi. Gerisini yarın yazarım artık...

5 Mayıs, Pazartesi

Çarşamba öğleyin yine hepimiz ayaktaydık. Dedem de koltukta uyumuş biraz. Derinsu ve annesi de geldi. Onlar da ne işe ne okula gidebilmişler. Füsun Teyze bizim için rapor al mayı önerdi. “Şimdi bunların kafası ders mers almaz. En iyisi on günlük rapor...” dedi. Annem de kabul etti. Anneme bir haller oldu anneannem kaybolduğundan beri... Neden olmasın ki? Babamın onu terk etmediğini öğrendi. Okan denen Kereviz’in bile onu terk etmediğini öğrendi... Bu büyükler gerçekten tuhaflar. Kameranın yutuculuğunu, canavarlığını bizden daha çabuk kabullendiler –Amcam dışında tabii.

Okula gitmiyor olmak iyi geldi. Aklımızı kesinlikle derslere falan veremezdik. Şiddetli, ateşli grip raporuyla evde sıkılmaya adadık kendimizi. Ben cep telefonumu çıkardım ortaya, anneme gösterdim. “Tamam ara,” dedi. Ama amcam cevap vermedi. Aynı gün içinde tam sekiz kez ona gitmeye karar verip vazgeçtik.

Komşulardan, anneannemi ziyarete gelenler oldu. Annem uzaktaki bir arkadaşına gittiğini söyleyip oyaladı onları. Dedem ikide bir evden çıktı, “dolaşıp” geldi. Yerinde duramadığı belliydi.

Akşam çöktüğünde, hepimiz sakin ama hüzünlüydük. Anneannemin en yerinde duramadığı saatlerdi bunlar. Yemek ve sofra hazırlığı, izlediği dizilere yetişmek için telaşı... Televizyonu açmadık bile. Onsuz hiç tadı yok. Sessiz oturduk öyle. Dedem inceden kıkırdadı: “Halini gördün annenin, değil mi? Taklitlerini falan... Sahneye çıkmış gibi. Çok komikti, hı?” Annem de güldü.

Anneannemsiz ikinci gecemiz yine çok yalnızdı. Sonrakiler de...

Perşembe günü, amcam telefonu hâlâ açmayınca, kalkıp gittik hep birlikte. Amcamda saç sakal birbirine karışmış yine. Gözleri kan çanağı gibiydi. Yüzünü buruşturup baktı bize ama, içeri girmemize de izin verdi.

Salona geçtiğimizde yüreğimize iniyordu az kalsın. Kamera en küçük parçasına kadar sökülmüştü. Otopsi yapılmış gibi. Bütün iç organları masaya yayılmıştı!

Masanın kenarındaki sandalyelerden birine oturdum. Annem, sanki bir ölüyü teşhis etmeye gelmiş biri gibi, az uzakta durup baktı.

“Hiçbir şeye elinizi sürmeyin sakın,” dedi amcam sinirli bir sesle. “Hepsini tek tek sökerken şemalarını çizdim. Yeniden birleştirebilmek için... Özel yerleri var. Karıştırmayın.” Ortalık yeterince karışık görünüyordu zaten.

İçimde bir şey akıyordu sanki.... kalbim kanıyormuş gibi. Anlatması çok zor. Beni babamdan ayıran, onca büyük kayba neden olan şey bunların arasında ama...

“Değişik ne var burada... bu parçaların arasında?” diye sordu annem.

“Henüz bilmiyorum. İnternette araştırıyorum. Ama, iç çizimlere ulaşmak çok zor. Firmalarla yazışmayı, gerekirse fabrikalara gidip incelemeyi düşünüyorum,” dedi amcam.

Dedem hemen itiraz etti: “Uzun iş!” Çok sert çıktı sesi. “Benim eşime kavuşmak için o kadar zamanım yok. Her ne karın ağrısıysa şu parça, bir an önce bulmaya bak!”

Amcam öyle çaresiz baktı ki dedeme, neler hissettiğini anladım birden. Gerçekten anladım. ‘Onun yerinde ben ola bilirdim,’ diye düşündüm. Yanına gidip elini tuttum, sıktım. “Dedem de, biz de anneannemi çok özledik. Kaseti bir kez daha izlememizde yarar var,” dedim.

Dedem hemen televizyonun karşısına geçti. Amcam, önce anneannemi, sonra babamı izlettirdi. Sakinleştik hep birlikte. Sonra kaseti çıkardı; “Çok izlemek banda zarar verir diye korkuyorum,” dedi.

“Yüzünde ufacık bir çizik olursa, İkbal’in elinden kurtulamazsın. Tabii, benim de,” dedi dedem. Hepimizin ona ciddi, düşünceli baktığımızı görünce, güldü. Meğer şaka yapıyormuş. Anneannemi görmek dedeme iyi geldi, gerçekten özlemiş.

Yemekleri annem yaptı. Ve anneannemi daha çok özledik. Berbattı! Dedem, “Yarın pide söyleyelim,” deyince, annem bozuldu: “Beni hiç sokmuyor ki mutfağa, bildiğim şeyleri de unuttum.” Pufur bile yemedi.

6 Mayıs, Salı

Anneannemsiz tam bir hafta geçti. Kamera karnı deşilmiş ceset gibi masada yatıyor. Ve babamın sözünü ettiği parça da bulunamıyor... Bulunsa ne olacak? Gideni nasıl geri getirecek? Hiçbir şey bilmiyoruz. Sadece işlerin yoluna gireceğini umuyoruz.

Ah, baba! Keşke biraz daha açık konuşsaydın ya. Neydi o? Nasıl bir şeydi?

Babamın günlüklerini de ihmal ettim –Kendi günlüğüm gibi. Aslında insan her şeyi yazmıyor günlüğüne. O an hissettiğini yazamıyor... Ya babam da öyle yaptıysa?.. Derinsu’ya daha ilk gördüğümde âşık olmuştum. Evet, öyle. Ama, günlüğüme bile aylar sonra yazabildim.

Babamın günlüğünü, rasgele karıştırıp okumaktan vazgeçip, en baştan başlayacağım. Belki atladığım şeyler olmuştur. Bu konuda Derinsu benden daha iyi. Çok sabırlı. Satır satır okuyor. Yarın onu çağıracağım. Birlikte okuyalım.

Bütün haftayı yazmak ne zormuş. Günlük, günlük olmaktan çıktı, haftalık oldu. Yoruldum. Çok uykum geldi.

7 Mayıs, Çarşamba

Derinsu’yla bütün gün okuduk. Ve o gittikten sonra, gece yarısı BULDUM aradığımı. Gerçekten buldum galiba... Annem uyuyor. Çok yorgun. Ama mutlaka bunu göstermeliyim ona.

As.385

Yine arazideyiz... Bu kez 15 kişiydik. Aramızda 2 tanede de korucu vardı. Yerliler. Avuçlarının içi gibi biliyorlar her yeri. Üç gün yürüdük. Gece konakladığımızda pırıl pırıl gökyüzünü seyrettik. Elimizi uzatsak tutacaktık yıldızları. “Acaba hayat var mıdır oralarda?” diye sordu biri. Bütün UFO hikâyelerinin uydurma olduğunu iddia etti bir başkası. Koruculardan yaşlıca olanı bir hikâye anlattı. Savaştan çok çok öncesine ait bir hikâye.

“Yine böyle bir yaz gecesi, gökyüzü pırıl pırıl yıldız kaynarken, köylüler bir yıldızın giderek büyüdüğünü görmüşler. Aman ne oluyor demeye kalmadan yıldız kaymış, gelmiş şu tepenin ardına kaybolmuş. Ardından da büyük, parlak bir ışık çakmış.”

İlerdeki tepenin siluetini gösterdi eliyle. “Aa, hemen şurası!” Millet şaşırdı.

“Köylüler hemen koşup, jandarma karakoluna haber vermişler. ‘Ya uçak ya da bir yıldız düştü,’ demişler. Komutan hemen harekete geçmiş. Ertesi gün öğlene doğru, gidenler yorgun argın geri dönmüşler. Ama ağızları yeminle mühürlenmiş gibi suskun... Bir askeri kamyonun başına nöbetçi dikilince, ‘Hiçbir şey bulamadık,’ açıklamasına inanmamış köylüler. Allem edip kallem edip kamyonun içine bakmayı başarmış biri. İşte o zaman, düşenin uçak muçak, yıldız mıldız olmadığını, çok acayip bir alamet olduğunu anlamışlar. ‘Şekli bir tuhaftı, metali bir tuhaftı...’ demiş alameti gören. Ne demire benziyormuş, ne çeliğe. Karanlıkta bile adamın gözünü alıyormuş parlaklığı.”

Bu hikâyeden sonra tam bir şamata başladı. Kimi inandı, kimi korktuğunu gizlemek için alay etti, kimi hiç sesini çıkarmadı. Eğlenceli bir gece geçirdik sonuçta.

Ve ertesi gün yolumuza devam ederken, nere deyse hepimiz bu hikâyeyi unutmuştuk. Gözümüz en ufak bir kıpırtıyı seçme derdinde, elimiz tetikte. Benimki deklanşörde... Yürüdük. Şu meşhur tepeyi aştık. Uzaktaki bir şey gözümü aldı. Bir parlama. Kısacık bir an. Namlu olabilir kaygısıyla haber verdim. Hepimiz siper aldık... Derken, parlamayı yine gördüm. Bir çalının dibinde. Çok temkinli yaklaştım. Cam parçası da olabilirdi, yere kazdığı çukura gizlenmiş birinin namlusu da. Parlamayı kamerada da yakaladım. “Oo, bizim asteğmen artistik çekim yapıyor,” diye laf attı arkamdan biri. Diğeri, “Belgesel derler ona, cahil! Allah’ın çalısı ne artistik yapacak ona?” dedi, gülüştüler.

Onlar uzaklaşırken, parlayan şeyi bulup aldım. Gerçekten cam parçasıymış. Ama başka bir şey daha çarptı gözüme. Boyuna kırılmış tıraş bıçağı büyüklüğünde, parlak başka bir nesne. Aldım. Üstünde tuhaf tuhaf işaretler... Önceki gece anlatılan hikâye geldi aklıma birden. Tıraş bıçağından biraz daha kalın, üstü hiç toz tutmamış parlak metalden bu nesne, uzay aracının bir parçası olabilir miydi? Az önce elimden attığım camı da tekrar aldım yerden. Öyle ya, camın burada ne işi var? Uzaygemisine ait olduğunu düşünmek heyecan verici geldi bana. O da epeyce tuhaftı gerçekten, dikkatli bakmamışım daha önce. Toz toprak içindeki bu arazide onun da üstünde toz yoktu. Arkasını çevirince, daha da şaşırdım; çünkü, bir tarafı cam gibi arkasını gösteren nesnenin, öteki tarafı metalmiş gibi duruyordu. Işığı kesinlikle geçirmiyordu.

Öndekiler benim geride kaldığımı fark edip, işaret çaktılar. Elimdekileri cebime koydum, takıma yetiştim. Camı aldığımı söyledim. “Arkamızdan ge lenleri de yanıltmasın,” dedim. “Titiz asteğmen mıntıka temizliği yapıyor,” diye hafiften dalga geçtiler.

Şimdi ikisi de karşımda, masamın üstünde duruyor. Gerçekten yapıları çok değişik. Tıraş bıçağına benzeyen, bir makinanın parçası gibi duruyor... Diğeri de kafa karıştırıcı. Cam dediğim yani. Kırık olduğu belli. Bizim bildiğimiz filtreli camlara benziyor ama, bu kadar iyisini görmemiştim. Diğer tarafı zırh gibi, ışığa da tutsam arkasını göstermiyor.

Hiç kimseye haber vermemekle hata mı ettim acaba? Nasılsa bir kenara atıp unutacaklardı ya da belki çözseler bile açıklamayacaklardı ne olduklarını. Oysa ben mutlaka bilmek istiyorum. Asla öğrenemesem de, bana ilham verecek bunlar.

Babam bir kasetin içinde. Ya da o parçanın... Ne bulduğunu şimdi öğrenmiş midir acaba?

Sabaha hâlâ çok var...

8 Mayıs, Perşembe

Hareketli bir geceydi yine... Dün gece babamın satırlarını okuyunca, sabahı bekleyemedim ve her şeyi göze alıp, annemin odasına gittim.

Kapıyı çalar çalmaz, “Gel,” dedi. Uyumuyormuş zaten. Elimde defterle içeri girdim ve yine kızacağını bilerek, tavan arasındaki defter bulma macerasını anlattım.

“Babanın bütün günlüklerini okumuştum. Bunlardan hiç haberim yoktu,” dedi, şaşkın, utangaç.

“Babamın defterlerini de mi okurdun, anne?” dedim.

“Hayır,” dedi. “Onu hep yazarken görürdüm. Ya not aldığını söylerdi ya da kısa hikâyeler yazdığını. İyi olduğuna inanırsa, bize de okurdu. Ama kaybolduktan sonra... belki bir ipucu bulurum diye hepsini okudum. Hikâyelerini, notlarını... günlüklerini...”

“Demek o yüzden benim günlüklerimi de okudun.”

“Özür dilerim, Memo. Çevremde olan biteni bilmek istiyorum artık. Sırf meraktan değil.” Aslında çok haklı... Ben günlüğümü o kadar iyi saklamasaydım, her şeyi öğrenebilirdi daha en başta.

Sonra defteri aldı ve okudu. Bana baktı ama, beni görmüyor gibiydi. Çok uzaklara bakıyordu, belki de babamı o arazide görmeye çalışıyordu. Bir daha okudu ve yataktan fırladı. “Yürü, amcana gidiyoruz,” dedi. Ben giyinmek için odama koşarken, o da dolabını açıyordu.

Merdivenlerin başında buluştuk.

“Dedem?” dedim.

“Ona uyku ilacı verdim,” dedi. “Bunu dedene söylemek yok ama, tamam mı? Günlerdir uyumadı, biraz dinlenmesi şart.” Saman altından su yürütme huyumu kimden aldığım belli oldu işte!

Amcam, sabahın ikisinde bizi karşısında görünce afalladı.

Annem defteri uzattı. Amcam okudu. Sesi titreyerek, “Tıraş bıçağına benzeyen parça,” dedi. “Boyuna kırılmış gibi ve parlak,” dedi annem de. Masanın başına gittik, parçalara tek tek bakmaya başladık.

Amcam öyle bir parça görmediğine çok emindi. Ama annem, süper bilimkadını gibi büyükçe bir parçayı kaldırdı ve, “Ya buna ne dersin?” dedi. O büyük parçanın içinde, onun eklentisi gibi duran ve kesinlikle kırık tıraş bıçağına benzeyen bir şey vardı. Ancak, babamın yazdığı kadar da, çoook parlak değildi.

Amcam, kırılacak bir yumurtaymış gibi, özenle eline aldı parçayı. “Objektife yakın parçalardan biri bu,” dedi. Işığın altında inceledi. Biraz çekiştirdi ve tıraş bıçağına benzeyen parça, pıt diye çıktı yerinden... ve işte o zaman parlak bir hale geldi.

Hepimiz soluğumuzu tutmuş bakıyorduk. İyi, tamam. Parçayı bulduk. Peki, şimdi ne olacaktı?

Kendini ilk toparlayan amcam oldu. Parlak parçayı büfenin üstünden aldığı bir kutuya yerleştirdi.

“Aradığımız bu muydu, bilmiyoruz. Belki de bu... Öğrenmenin bir tek yolu var,” dedi. Bize baktı. Ne olduğunu açıklayacak diye bekledik.

Sonunda annem dayanamadı; “Eee?” dedi.

“Sağlamasını yapmak. Matematikte olduğu gibi... Yani, bütün bu gördüğünüz dağınıklığı yeniden toparlayacağım.”

“Ah, hayır. Olamaz!” diye çaresizce sandalyeye çöktü annem.

“Doğru parça olduğunu bilmek zorundayız,” dedi amcam. Sanki rahatlamış gibiydi. Aradığı ve asla bulamayacağını düşündüğü parçayı bulmuş olabilirdi. Artık hiçbir şey ona zor gelmiyordu belli ki.

Onu desteklediğimi bir kez daha gösterdim. Şaşırarak baktı, ona hak verdiğimi söylediğimde. Amcamla birbirimize güvenmeye başlıyoruz belki de.

“Peki. Başla o zaman,” dedi annem. Amcam yerinden bile kıpırdamadı.

Ben anladım. “Biz gidelim, anne,” dedim. “Amcamın da uykuya ihtiyacı var. Yarın sağlam kafayla toplar kamerayı.”

Annem bana yiyecekmiş gibi baktı ama, babasını çayına koyduğu ilaçla uyutan biri olarak, uyku ihtiyacına çok da itirazı olamazdı.

Eve döndüğümüzde dedem hâlâ uyanmamıştı. Kaç gecedir bıdır bıdır dolandığını duymuştuk hep. O gece gerçekten iyi uyudu. Yattığımda, benim de ilaca ihtiyacım olduğunu anladım. Öyle heyecanlıydım ki... Zaten son günlerde gece-yaşayanlar haline gelmiştik. Olanları anlatmaya ihtiyacım vardı ama, yazmak istemiyordum. Derinsu’ydu aklımdaki tabii...

Bu arada yazmayı unuttum –Derinsu da babasına cep telefonu aldırdı. Kendi deyişiyle, “Şantajla,” aldırmış. Kız arkadaşıyla iyi geçinmesini istiyorsa, bazı şeylere ihtiyacı olduğunu söylemiş.

Uyanınca görsün ve hemen beni arasın diye mesaj çektim: “Parçayı bulduk!”

Bir dakika sonra telefonum çaldı. Hemen açıp, yorganın altına girdim. Olan biteni anlattım fısır fısır. Çok heyecanlandı. “Yarın bize gel,” dedim. Babası onu hasta sandığı için annesinde kalıyor. Kardeşi için de bakıcı geliyor. “Ben çıkar gelirim,” dedi. Annesi işe başladı zaten. Benim annem nasıl idare ediyor bilmiyorum, ama hiç işe gitmiyor anneannem kaybolduğundan beri. Ya izin aldı ya da işten atılmayı bile göze aldı. Helal olsun!

“Seni mesajım mı uyandırdı?” dedim. “Hayır, geceleri yaşamak hoşuma gidiyor. Okuyorum, yazıyorum,” dedi. Ne yazdığını merak ettim. “Bir şeyler... Çok önemli değil,” dedi.

Sanırım, Derinsu da günlük tutuyor, ama söylemiyor. İnsan günlüğünün başka birinin eline geçmesinden, okunmasından korkuyor nedense. Sağ olsun, annem saldı benim içime bu korkuyu. İlk günlüğümü okumasaydı...

Derinsu ben konuşmaya doyamadan kapattı. “Beynimiz pişmeden kapatalım şunu,” dedi. Aldırdı ama, sevmiyor cep telefonunu. Kulağının içinden beynine radyasyon saldırısı olduğunu bilerek konuşmak hoş değil bence de.

9 Mayıs, Cuma

Kahvaltıdan sonra geldi Derinsu. Annem hepimize sütlü kakao yaptı. Dedemin suratı görülmeye değerdi. Her sabah anneannemle kahve içmeye alışmış... Sütlü kakaoya dünyanın en berbat içeceğiymiş gibi bakıyordu.

Cep telefonum çaldı. Beni kimin aradığı belli... Daha elime alır almaz annem kaptı telefonu. “Merhaba,” bile demeden, “Ne oldu?” diye sordu. Amcam uzun konuştu. Annem sabırsızlandı. Elini döndürüp duruyordu havada, çabuk çabuk der gibi...

Dedem, kim bu, der gibi bir işaret yaptı bana. “Amcam,” dedim. Eli öyle titredi ki, kakaoyu üstüne başına döküyordu neredeyse. Pürdikkat annemi izlemeye koyuldu.

Annem, gözlerini devirmeye başlamıştı ki, birden doğruldu. “Çekim mi yaptın?” dedi dehşetle.

Derinsu ve dedemle aynı anda, “Eyvah!” dedik.

Annem aynı dehşet ifadesiyle bize baktı, ama birden yüzü aydınlandı, kocaman gülümsedi.

“Doğruymuş! O parça doğruymuş!”

Sonra, bizim ses çıkarmamızı, konuşmamızı engellemek ister gibi, elini kaldırdı, gözlerini pencereden dışarıya dikti. “Peki, şimdi ne olacak?” Karşı taraftan gelen yanıt pek mutlu etmedi onu, belli. Biraz sonra da, “Tamam,” deyip telefonu kapattı.

Dedem, ne olup bittiğini öğrenmek için çıldırıyordu. Ona dün geceyi anlattı annem uzun uzun. Dedem niye kendisine haber vermediğimizi sordu. Annem öyle tatlılıkla ikna etti ki onu, kızamadı. “Babacığım, sana seslendim ama, çok derin uyuyordun. Memo’yla hemen gidip geldik zaten. Asıl iş bundan sonra.”

Anneme anlattığına göre, bizden sonra amcam da uyuyamamış. Biraz önceye kadar çalışıp kamerayı birleştirmiş ve terasa çıkıp bir kuşun gelmesini beklemiş. Çekim yapmış. Kamerayı kapattığı zaman kuş hâlâ oradaymış. Kaseti videoya koyup izlemiş. İlginç olan, çekimlerin eskisi gibi –yani babam tamir etmeden önceki gibi– berbat olmasıymış. Çamur gibiymiş görüntüler... Amcam, doğru parçayı bulduğumuza kesinlikle inanmış artık.

Dedem hemen gitmeye davrandı. “Bir yerlere götürelim şu lanet parçayı, açıp incelesinler. Bir şeyler yapsınlar,” dedi.

Hepimiz dehşete kapıldık. “Olmaz! Kırarlar, bozarlar,” dedim. “Bize inanmazlar ki?” dedi Derinsu. “Bizim kadar canı yanmış, bizim kadar özenli davranacak birileri olabilir mi hiç, baba?” dedi annem.

Dedem yerine oturdu. “Yine de... gitseydik... belki...”

“Barış biraz uyuyacakmış şimdi,” dedi annem. “Akşam arar, gideriz.”

Öyle susup oturduk uzun süre. Ne düşünebiliyordum, ne de söyleyecek bir şey bulabiliyordum. Annem birden ayaklandı; “Hadi kalkın, dışarı çıkalım. Yürüyelim, dolaşalım... Belki sinemaya gideriz,” dedi. Dedem bile kabul etti.

Hepimizin birden gittiğini görünce Pufur arkamızdan öyle acıklı baktı ki... Zavallı şey, olan biteni ne bilsin? İyi ki, onu da kaydetmeye kalkışmadım. Onca şeyi onun sayesinde buldum zaten. Bunu asla unutmayacağım.

Hava karardı. İçin için korktuğumuz karanlık üstümüze üstümüze geliyordu işte. (Vay be, bu cümle, korku filmi sahnesi gibi oldu.) Ve cep telefonum çaldı. Bu kez telefonu anneme kaptırmamak için, iki adım öteye gittim ama, öyle bir bakışı vardı ki, dayanamayıp kendi elimle verdim.

Önce, “Alo,” dedi, iki saniye sonra da, “Tamam.” Bu kadar kısa... “Hadi, Barış’a gidiyoruz,” dedi bize. Derinsu’yu evine bırakmayı teklif etti.

“Asla gitmem,” dedi Derinsu. “Annemi ararım, Barış Amca’ya gelir. Ama istemezse, kendi bilir,” dedi. Annem çok güldü bu lafa nedense. Sanırım, anneannemin böyle uygunsuz zamanlarda gülenler için söylediği gibi, “sinirleri boşaldı”.

Dedem sürekli gaza basmasını söylüyordu anneme. Dedem! Her zaman kırk kilometreyle gitmesini söyleyen dedem!

Amcam, daha biz yukarı çıkarken açtı kapıyı. “Ooo, bütün aile gelmiş yine!” dedi. Daha neşeli ve dinlenmiş görünüyordu. Duş almış, tıraş olmuş, ortalığı toplamış falan...

Derinsu, salona geçmeden annesine telefon etti. Azıcık çekiştiler. “Tamam, beni eve bırakırlar ya da Memolar’da kalırım,” deyip telefonu kapattı. Ben hayatta anneme böyle bir şey söyleyemem. Hep diyorum ya, bu kız benden daha cesur.

Hepimiz oturduk. Amcam karşımızda konferans verecekmiş gibi ayakta duruyordu. Muzip bir ifade vardı yüzünde. Gözleri parlıyordu.

“Bugün bir rüya gördüm...” diye başladı.

Dedem hemen, “Hayır olsun!” diye atladı.

“İnşallah,” dedi amcam çok ciddi bir ifadeyle. “Hem kafaca hem de bedenen bunca yorulduktan sonra, kendimi boş çuval gibi hissediyordum,” dedi. “Herhalde, yattığım yerde kendimi iyice bırakmışım ki, bilinçaltım serbest kaldı ve–”

“Önemli keşiflerden önce olduğu gibi,” dedi Derinsu. Annemin suratındaki ekşimeyi görmemiştir umarım.

“Aynen öyle,” diye devam etti amcam. “Bir ara rüyada, ‘Alıcı, verici!’ diye sayıkladığımı fark ettim. Yani rüyamda, ‘Alıcı, verici!’ diye söylenerek dolanıyordum.” Bize, ‘Ne buluş ama, değil mi?’ der gibi baktı. Hiçbir şey anlamadık ki...

“Ne demeye çalışıyorsun, Barış?” diye sabırsızlandı annem.

“Şu meşhur parça neredeydi? Kamerada... Kamera nedir? Alıcı.”

“ALICI!” diye bağırdım –Amcamın ne yapmaya çalıştığını anlamıştım.

“Güzel. Bu parça alıcıyken insanları, daha doğrusu canlıları yutuyorsa–”

“Verici nerede?” dedi dedem hemen. O da anlamıştı.

“İşte, sorun orada. Birkaç çeşit verici var. Şu video bir verici mesela. Projeksiyon aletleri birer verici. Yani, yapmamız gereken, hangi vericiyi seçeceğimize karar vermek!”

“Yani sen şimdi, rüyanda bulduğun bu süper fikirle mi çözeceksin bu kâbusu?” diye çıkıştı annem.

Amcam hiç bozulmadı. Rahatça bir koltuğa oturdu. “Daha iyi bir önerin varsa, dinliyorum,” dedi. Annem bakışlarıyla amcamı kıyma yaptı, köfte gibi yoğurdu ve kızarttı.

Ancak dedem heyecanla araya girdi; “Bence denemeye değer,” dedi. Ben de katıldım dedeme.

Derinsu hemen videoyu işaret etti; “Bununla başlayın, ne kaybederiz ki?” dedi.

“Bilmiyorum,” dedi amcam dürüstçe. “Özelliklerini düşündüğümde, videodan televizyon ekranına bir aktarım söz konusu. Bence, büyük bir projeksiyon aleti daha doğru olabilir. Sanki televizyon ekranı dışarı veremezmiş gibi geliyor. Saçma belki ama, öyle...”

“Kararını vermişsen niye bize soruyorsun?” diye homurdandı annem.

“Çünkü, başarılı olup olmayacağımı bilmiyorum. Sorumluluğu paylaşmak istiyorum,” dedi amcam.

“Doğru söylüyor çocuk. Benim oyum, istediğini denemenden yana. Nereden bulacağız bu aleti? Sende var mı?.. Hemen gidip alalım,” diye, işbitiriciliğini konuşturdu dedem. Bir grupta çabuk karar veren birinin olması harikaymış.

Biz yine yollara düştük. Güç de olsa aradığımızı bulduk. Eve geldiğimizde saat ona geliyordu ve Füsun Teyze’yi arabasında patlamaya hazır balon gibi bekler bulduk... Derinsu hemen telefonuna baktı. Şarjı bitmiş!

Amcam videoyla projeksiyonun bağlantılarını yaptı. Çok karmaşık bir işti. Deneme için bir film kasetini videoya koydu, projeksiyonu çalıştırdı ve salonun duvarı bir anda sinema perdesine dönüştü. Müthişti!

“Hadi, bizim kaseti koy hemen,” dedi dedem heyecanla.

“Hayır, baba!” diye itiraz etti annem. Hepimizden daha endişeliydi besbelli. “Sık izlersek bozulur demiştik ya...”

“Şu parçayı projeksiyon aletine yerleştireceğim. Ama neresine?.. Uğraşmam gerek. Kaç gün sürer, bilmiyorum.” Soran gözlerle bize baktı.

“Eee?” dedi annem.

“Bu aleti sökeceğim şimdi. Sabaha kadar çalışmam gerekiyor,” dedi amcam. Ama istediği tepkiyi alamadı, çünkü herkes normal karşıladı bu haberi. Sonunda, “E, gidin de çalışayım,” dedi.

Annem çay koymak üzere mutfağa yöneldi hemen. Dedem de, kahve de yapması için Derinsu’yu gönderdi arkasından. Kimsenin gitmeye niyeti olmadığını anladı amcam.

Ben de masanın başına geçip, kâğıt kalem hazırladım.

“Sen ne yapıyorsun?” dedi amcam.

“Şemaları çizerken, sana yardım edeceğim. Benim resmim iyidir.”

Füsun Teyze kitaplıktan bir kitap aldı ve koltuğun birine gömüldü.

Ve çalışmaya başladık. Çok zor ve berbat bir işti. Söylendiği kadar kolay olmuyor hiçbir şey.

Bir iki saat sonra, parçayı uygun bulduğu bir yere oturtup çalıştırdı amcam. Hepimiz heyecanlandık. Videoda film kaseti vardı. Hiçbir şey olmadı.

Tam yerinden sökecekti ki, aklıma gelen şeyi söylemek istedim. Saçma denmesinden bile korkmadan.

“Amca, bu parça kameraya konduğunda insanları aldı. Projeksiyona konduğunda ise, belki sadece aldıklarını geri verecektir. Bizim kaseti mi koysak? Düşünsene, bu filmdeki adamlar kaybolmadılar. Neden ortaya çıksınlar ki?”

Önce boş boş baktı; sonra, “Mantıklı,” dedi. Bizim kaseti koydu. Kalbimiz çarpıyordu çalıştırmasını beklerken. Amcamın eli titredi, basamadı.

“Bir dakika. Olmaz!” dedi. Öyle bir hayal kırıklığı oldu ki hepimizde... “Ne olacağını bilmiyorum. O yüzden orada kalan kimseye zarar vermek istemem,” dedi.

“E, ne yapacağız? Boşuna mı bütün bunlar? Korkunun onlara ne yararı var ki?” dedi annem bağırarak.

“Bir dakika. Tabii ki çalıştıracağım. Ama orada... bir kuş var... Kuşun olduğu yeri bulup öyle çalıştırmalıyız.”

“Ay, ya kuş...” diye itiraz edecek oldu Derinsu, sonra sustu. Diğerlerinin ölmesi olasılığı geldi herhalde aklına... Benim duygularım da onunla aynıydı ama...

Bir an herkes sustu. Sonra itiraz eden olmayınca, amcam açıkladı. “İşi şansa bırakmamak için, iki ayrı videoya ihtiyacımız var. Birinde kuşu bulup, kaseti hemen buna takacağız ve deneyeceğiz. Ne dersiniz?” deyip, saatine baktı. 4:00’e geliyor. “Birkaç saat uyuyup dinlenelim. Videoyu bulunca sizi arayayım,” dedi.

Kabul edildi bu öneri.

Ben hiç gitmek istemiyordum. Ama uykusuzluktan ölüyorduk hepimiz.

Şimdi evdeyiz. Sabaha karşı yatmamıza rağmen, çok uyuyamadık. Sabah 11:00’de kahvaltımızı bitirmiştik bile. Hâlâ haber yok amcamdan. Ben de sıkıntımı, heyecanımı yazarak unutmaya çalışıyorum. Bu kez günlüğümü de yanıma alacağım. Benden başka herkes kendini oyalayacak bir şey buluyor orada: Dedem, amcamın eski, çalışmayan saatini tamir etti. Füsun Teyze’yle annem mutfağa girip kek yaptılar gece yarısından sonra. Derinsu kitaplara gömüldü; ben de ortada dolandım durdum.

10 Mayıs, Cumartesi

Cumayı da cumartesi günü yazmıştım ama, onlar cuma gününün olaylarıydı. Şimdi ise... aman neyse işte. Öf! Kime açıklıyorsam... Saçmalık!

Amcamın yaptığı iş olmadı.

Akşamüstüne doğru çağırdı bizi. Koştur koştur gittik yine evine. Kuşu buldu çalıştırdı. FOS! Hiçbir şey olmadı.

Şimdi yine projeksiyon makinesini söktü. O baş belası parçayı takacak yer arıyor. Herkes suskun. Müzik açık. Caz dinlemek iyi geliyormuş amcama. Dingil cıngır onu dinleyip duruyoruz. Benim canım, çığlıklı, gürültülü, davullu bir şeyler dinlemek istiyor. Uykumu getiriyor klasik caz. Büyük olsaydım, dolaşmaya çıkardım. Hava karardıktan sonra sokağa çıkmam yasak. Büyük olsaydım, şimdi o makinenin başında ben olurdum zaten.

Sütlü kakao yaptı annem. İyi geldi. Amcama haksızlık etmişim yine. Çalışırken onu seyrettim. Kendini kaptırıyor. Kimseyi görmüyor. Yaptığı işe adıyor kendini.

Az önce Derinsu yanıma geldi. Minik satranç takımını yanında getirmiş. Vakit geçti. Salonun uzak bir köşesindeydik, bizimkilere duyurmadan konuştuk.

Pazartesi okula başlayacağımızı hatırlattı Derinsu. İkimizin de canı sıkılıyor bu konuya ama... doktordan bir rapor daha alınamazmış. Ya gideceğiz ya da okulu kıracağız... Tam o sırada, bakıcıdan telefon geldi. Derinsu’nun kardeşi Toprak huysuzlanıyormuş. Füsun Teyze gitti, ama aklı burada kaldı mutlaka.

Önümüzde bir tek pazar günü var. Amcam şu işi hemen hallediverse ne iyi olur. Müthiş uykum geldi.

11 Mayıs, Pazar

Bugünü hayatım boyunca unutmayacağım. Asla! Hiçbir anını unutmayacağım.

Yine de, her şeyi en küçük ayrıntısına kadar yazmak istiyorum. Belki günün birinde, benim çocuklarım da bu gün lükleri bulup okurlarsa, olayları benden öğrenmiş olurlar. Yani yaşayan, tanık olan birinden. Onların da başına benimki gibi inanılmaz olaylar gelirse, direnmeyi ve vazgeçmemeyi öğrenirler.

Aslında içimde hâlâ havai fişekler patlıyor, müzikler çalıyor, çığlıklar, kahkahalar, hıçkırıklar duyuyorum. İçimden gözyaşı olup taşan bir nehir geçiyor.

Babam geri döndü!!!

BABAM GERİ DÖNDÜ!!!

B A B A M G E R İ D Ö N D Ü ! ! !

Dün gece günlüğün üstünde uyuyakalmışım. Sonra birinin beni kaldırıp taşıdığını fark ettim ama, gözümü bile açamadım. Kapının vuruluşuyla uyandım –daha doğrusu uyandık. Amcamın yatağında yatıyorduk ben, Derinsu ve ortamızda da annem.

Amcam kapıdan başını uzatıp, kahvaltının hazır olduğunu söyledi. Saat öğlene geliyordu. Kahvaltı şahaneydi. Gidip taze ekmek, börek, poğaça falan almış. Domates, zeytin, peynir ve haşlanmış yumurta hazırlamış. Kim ne isterse yesin diye... Dedem bile bayıldı kahvaltıya. “İkbal’le yarışırsın kahvaltı konusunda,” dedi. Ve işte o an Pufur geldi aklıma. Onu tamamen unutmuştuk. Annem, “Kuru mamasını bolca koydum, merak etme aç kalmaz,” dedi ama, dedemle ben ne olacağını biliyorduk. Hepsini dün gece bitirmiştir! Amcam, “Merak etmeyin, bir iki günlük açlığa dayanır kediler,” diye rahatlatmaya çalıştı bizi.

Kahvaltı sofrasını topladıktan sonra, projeksiyon makinesinin ortada olmadığını fark ettik birden. Aslında kahvaltı yaptığımız yerde, masada bırakmıştık en son makineyi. Umut etmekten öyle yorulmuşuz ki, varlığını bile unutmuşuz sanki.

Amcam makineyi toplamış, videoya takmış meğer. “Şimdi yeni bir gösteriye hazır olun,” dedi. “Önceden karnınızı doyurdum ki, başarısız olursam, sinirleneceksiniz yine, aç karnına sinirlenmek de iyi gelmez insana. Mideniz yanar.” Haklı. Hepimiz güldük.

“Çok çaba gösteriyorsun, evlat. Kızmaya ne hakkımız var?” dedi dedem.

“Ama ben yine de, annemin onun yüzünden kaybolduğunu unutmadım,” dedi annem hain bir sırıtışla.

Amcam hepimizi oturttu. Makinenin başına geçti ve çalıştırdı. Kısa bir an duvarda kuşu gördük. Sonra beyaz bir ışık doldurdu odayı, çok kısa bir an. Flaş çakar gibi. Göz kırpması kadar kısa bir an veeee...

KUŞ, ODANIN İÇİNDE UÇMAYA BAŞLADI!!!

Hepimiz çığlık attık. Bu, kuşun paniklemesine neden oldu tabii. Amcam makineyi kapattı. Biz kendimizi, deli gibi oradan oraya uçan, ürkmüş kuştan korumaya çalışıyorduk. Derinsu, “Tutalım şunu!” diye bağırdı, ama imkânsızdı. Pencereye doğru son hızla uçtu, cama çarpıp yere düştü kuş. Hepimizden sanki canımız yanmış gibi sesler çıktı. Donup kaldık bir an. Sonra yanına koştuk. Boynu bükülmüş öylece yatıyordu yerde. Derinsu ağlamaya başladı.

Birdenbire, “Başardın, amca, başardın!” diye öyle bir bağırmışım ki, herkes dönüp inanmaz gözlerle bana baktı. Sonra da, yerde yatan kuşa... Evet. Kuş, bilinmezden geri dönmüştü işte! Öyleyse... ÖTEKİLER DE KURTULACAKTI!!!

Dedemin bir kez daha ağladığını gördüm. İki damla yaş süzüldü gözünden.

Annem, “Başardın. Gerçekten başardın, Barış!” dedi ve en yakındaki yere çöktü.

Ben amcamın boynuna atladım. “Hadi, babamı çıkart oradan. Hadi, babamı çıkart!” diye bağırıyordum.

Derinsu ağlamayı unutmuş, salonda zıp zıp zıplayarak, bir o yana bir bu yana gidip duruyordu. Sonradan sorduğumda, “Aslında taklalar atmak, tavanda yürümek falan istiyordum. Yapamayınca zıpladım,” dedi.

Amcam bütün bu duygu selinin ortasında, bir şey söylemeden kollarımı çözdü boynundan. Gözü yerdeki kuştaydı. Eline aldı. Minnacık bir şey. Parmağıyla okşadı. Terasın kapısını açıp dışarıya yere bıraktı ve kapıyı kapadı yine. Bana baktı. “Baban ve diğerleri için acele etmeyelim,” dedi sakince.

İşte o an çıldırdım sanki. “Alçaksın! Hainsin! Neden? Ne bekliyorsun? Babamı istiyorum ben!” diye haykırmaya, amcamı yumruklamaya başladım.

“Dinle!” diye bağırarak sarstı beni amcam. Annem ve dedem de endişeyle yanıma gelip, beni tutmaya çalıştılar. Derinsu zıplamayı bırakmış, dehşetle bana bakıyordu.

“Şu kuşu görüyor musun?” dedi amcam. “O neden bu halde? Çünkü kendini dışarıda sanıyordu... Anlıyor musun? Dinliyor musun?” Tane tane konuşuyordu. Bebekmişim gibi. Ama haklıydı, anlamıyordum.

“Ne olmuş yani? Benim babam kuş mu?” dedim.

Annemin sesini duydum. “Amcan önemli bir şey anlatmaya çalışıyor, Memo.”

Dedem bir bardak su uzattı. Sakinleştim.

“Bekleyecek miyiz yani?” diye benim yerime sordu Derinsu.

“Çok az,” dedi amcam. Şu eşyayı çekene kadar,” deyip duvarın önünü gösterdi. Üçlü koltuk, sehpa, tablo, abajur... Hepsine baktım, sonra da amcama... Sonunda, “Ortaya çıktığında bunlardan birine takılıp kendini sakatlamasını istemezsin babanın, değil mi?” dediğinde anladım ne yapmaya çalıştığını.

Çok salak hissettim kendimi –salaktan da öte bir salak. Tabii ya. Kuş daldaydı ve birden kendini boşlukta buldu. Paniğe kapıldı zavallı.

Hemen işe giriştik. Eşyayı olabildiğince çektik. Duvarın önündeki alanı iyice boşalttık. Tam, yeterince boşluk yaratabildik mi diye çevremize bakınırken, Derinsu öyle bir bağırdı ki, hepimiz sıçradık yerimizden.

“Aaaa! Bakın!” Terası işaret ediyordu. Kuşun olduğu yeri... Hepimiz kapı önüne toplandık. Kuş doğrulmuş silkeleniyordu... Sonra kanatlarını açtı ve uçtu gitti... İnanılmazdı! Sevinç çığlıkları attık.

Amcam, “Helal sana be!” diye bağırdı; dedem, “Maşal lah, aman aman!” diye söylendi ve, “Çok şükür! Acaba geri gelirken bir sorun oldu da, onun için mi öldü diye kuşkulanmıştım,” diye itiraf etti annem de.

“Cama çarpınca bayılmış herhalde,” dedi Derinsu. Kuş çoktan gözden kaybolmuştu ama, biz hâlâ havaya bakıyorduk. Neyse, sakinleştik ve esas konumuza geri döndük.

“Şimdi... önemli bir şey daha var,” dedi amcam. Yine mi, der gibi baktık suratına. “Herkes otursun,” diye buyurdu. Hiç ses etmeden, uslu çocuklar gibi söz dinleyip oturduk. “Abim biraz sonra aramızda, burada bulacak kendini.”

Dedem dayanamadı; “İnşallah!” dedi. Annemin bir eli omuzumu sıkıyordu, diğerinin de titrediğini fark ettim. En az benim kadar heyecanlıydı ikisi de ama, belli etmemeye çalışıyorlardı.

Ben babamı, onu tanımadan özlemiştim –Babam olduğu için ya da babam olmadığı için... bilmiyorum. Ama babam annemin âşık olduğu insandı. Kocası, arkadaşı. Derinsu’ya âşık olmasaydım, onu anlayamazdım. Annem; tanıdığı, sevdiği, gittiği için kızdığı, merak ettiği, onun için endişelendiği, üzüldüğü ve çok çok özlediği birini bekliyordu. Amcam da onun gibiydi. Bunları o kısacık anda düşündüm ya da sadece hissettim de, sonradan düşündüm belki.

“Özgür için zaman geçti mi, geçmedi mi bilmiyoruz,” dedi amcam. “Yıllardır orada, iki boyutlu bir resim olarak kaldı ve şimdi bizim zamanımıza gelecek. En son hatırladığı, çalışma odasında kamerayı tamir ettiği. Ama şimdi benim evimde bulacak kendini... hiç bilmediği bu evde. Ve Memo. Parka götürmeye hazırlandığı üç yaşındaki oğlu ise neredeyse bir delikanlı... Biz de biraz yaşlanmışız... Memo’yu tanıması, kabullenmesi daha zor gelecektir, hiç kuşkusuz.”

Soluğumuz kesilmişti. Hepimiz kendimizi babamın yerine koyduk ve korktuk.

“Ne yapmamızı öneriyorsun?” dedi annem.

“Öncelikle sakin olmalıyız. Paniğe kapılabilir. Ona her şeyi anlatıp, günlüğüne yazdıklarını okutacağız. Ve başına gelenleri açıklamaya çalışacağız. Sadece Memo’nun kendini tutması şart,” dedi bana bakarak. “Babanı gördüğünde, ona koşup sarılmamak için tutabilir misin kendini?”

“Evet,” dedim hemen. Babam benim için ne kadar yabancıysa, ben de babam için yabancıydım. Ben büyük Memo’y-dum. Kum havuzunda oynayan küçük Memo yoktu artık.

“Derinsu?” dedi amcam, sanki ondan destek bekler gibi.

“Ben Memo’nun yanında olacağım. Onu tutarım gerekirse,” dedi ve elimi tuttu. İlk kez bizimkilerin yanında el ele tutuşmuştuk ama, bu başka bir tutuştu. Soluğum kesilmek üzereydi artık. Hadi diye bağırmak istiyordum. Hadi artık!

Derinsu’yla ikimiz biraz geriye çekildik, koltuğa oturduk. Annem, dedem ve amcam televizyona bağlı videonun başında. Amcam kaseti geriye sarıp, babamın olduğu yere getirdi. Babamın oturup konuştuğu yere. Tam kaseti çıkarıyorken, “Hayır! Olmaz!” diye haykırarak durdurdum. “Babam orada, o görüntüde, oturuyor durumda. Oysa burada, duvarın önünde hiçbir şey yok. Ortaya çıktığı an, altından sandalye çekilmiş gibi yere düşecektir,” dedim.

Amcam sanki sandalyeyi yanlışlıkla kendisi çekmiş de, suçüstü yakalanmış gibi, yüzünü garip bir şekle soktu.

Annem birden, “Sandalye çekilmiş gibi...” deyip gülmeye başladı. Hepimiz dehşetle ona baktık. Toparlandı. “Özür dilerim. Sinirlerim öyle gerildi ki, kopmak üzere,” dedi. Derin derin soluklandı.

Amcam kaseti, projeksiyona bağlı videoya yerleştirdi, ayarladı ve parmağını çalıştırma düğmesine koydu. “Hazır mısınız?” diye sordu.

Dedemin dudakları kıpır kıpırdı. Dua ediyordu. Derinsu elimi daha çok sıktı. Annem soluğunu tuttu.

Amcam saymaya başladı.

“3...” Derin bir soluk aldık.

“2...” Soluklarımızı tuttuk.

“1...” Duvarda babam sandalyeden doğruldu... Parlak ışık... Gözlerimizi kapattık... Açtık.

BABAM TAM KARŞIMIZDA, öne eğilmiş, kolunu kameraya uzatmış, parmağı düğmeye basmaya hazır, duruyor!

Ağzımı kocaman açtığımda Derinsu’nun eli kapadı sıkı sıkı. İnleyebildim ancak. Kıpırdamamayı o zaman hatırladım. Kendimi göstermemeyi, Memo olmamayı hatırladım. Babamdan gözümü alamıyordum.

Babam şaşkın şaşkın önüne baktı. Masa ve kamerası yok. Doğruldu. Annemi, amcamı ve dedemi gördü. Onlar da en az babam kadar şaşkın, ne yapacaklarını bilemez bir halde duruyorlardı.

Annem soluğunu bırakırken, “Özgür! Özgür’üm!” dedi.

“Elif?.. Neler oluyor?” dedi babam, ama annem çoktan ona sarılmıştı. Babam gülüyordu. Başına ne geldiğini anlamamıştı ki! Çalışma odasından, yabancı bir evin salonuna gelmişti, ancak tanıdığı insanlar vardı orada. Yani, sonradan ben böyle düşündüm. Kendimi onun yerine koymaya çalıştım. Onun için çok da korkacak bir şey yoktu.

“Elif! Bir dakika. Dur dur...” diyebildi.

Annem onu bıraktı, ağlıyordu, ama bu kez sevinçten. “Geldin... Geldin...” diyordu.

Amcam dudaklarını yedi bitirdi o arada. Onun da gözyaşları akıyordu, farkında bile değildi.

“Nereye geldim? Ben... bir yere gitmedim ki?.. Sahi, burası neresi?”

Amcam ağabeyinin boynuna sarılırken, “Anlatırım... sonra...” diye hıçkırdı. “Çok özledim seni, abi, çok özledim...”

Babam da ciddileşti, endişelendi. “Barış? Neler oluyor? Dur bir dakika... Sen saçlarını kesmişsin? Dur bakayım sana?” Kardeşini uzaklaştırdı baktı. Bir şeyler anlamaya çalışıyordu. “Sen büyümüşsün!” Ama sanki duyacaklarından endişelenmiş gibi dikkatini dedeme yöneltti. “Baba?” dedi ama, ondan da aynı tepkiyi gördü.

Dedem de gözyaşlarını gizlemeden sarıldı babama. “Hoş geldin, oğlum... hoş geldin!”

Babam, ona yolculuktan dönmüş gibi davrandıkları için iyice afallamıştı. Amcam, artık bacakları onu taşımıyormuş gibi yere çöktü. Dedem yanına gidip sırtını sıvazlamaya baş ladı. “Geçti... Geçti... Başardın. Helal olsun sana! Başardın! Sakin ol... Yok yok. Ağla, açılırsın. Ağla.”

Derinsu’nun elini çimdirdim. “Ay!” diye bağırıp çekti ağzımdan. Boğulacaktım neredeyse. Heyecandan bastırdı da bastırdı.

“Özür dilerim. Ama sen de dur artık yerinde!” dedi bana.

“Duruyorum ya...” diye fısıldadım şaşkınlıkla.

“Onu demiyorum... Titreme artık.” O zaman fark ettim dişlerimin tıkırdadığını.

Babamın yüzü tuhaflaştı. Herkesi tek tek inceliyordu. Hatta bana da baktı. “Kötü bir şeyler var... Ben çalışma odasındaydım. Burası neresi?”

Annem hepimizden önce toparlandı. Babamı koltuğa doğru götürürken, “Anlatacağız,” dedi. “Önce otur şuraya.”

Babam amcama baktı. “Barış’ın nesi var? Barış, neler oluyor?”

“O iyi, merak etme,” dedi annem. “Sevinçten... Kendi haline bırak biraz.”

Babam oturdu ama, giderek endişelendiği belliydi. Paniğe kapılmasına az kalmış gibi görünüyordu. Sesini yükseltip, “Biri bana burada neler olduğunu anlatacak mı?” diye bağırdı.

“Anlatacağız, ama sakinleşmelisin,” dedi annem.

Dedem yine gelip babama sarılmıştı. Babamın yüzündeki şaşkınlık, ortaya çıktığı andakinden daha fazlaydı.

“Baba? İyi misin sen?”

“Çok çok iyiyim, oğlum. Seni gördüğüme o kadar sevindim ki.” Babam mutlaka herkesin delirdiğini düşünmüştür.

Sonunda amcam yatıştı, yerden kalktı ve babama yaklaştı. Karşısında öylece durup baktı. Hâlâ inanamıyormuş gibi... Amcam zor ikna oluyor galiba. Bu arada beni tamamen unutmuşlardı.

“Barış, ne bu halin? Bana bir şeyler söyleyin artık!” diye isyan etti babam. Ama amcam, yanıtlamak yerine, bir kez daha sıkı sıkı sarıldı ağabeyine.

Benim dışımda herkes ona –babama– sarıldı. Bense bekliyordum... Ona sarılmak için bekliyordum. Derinsu halimi anlamış, elimi tutuyordu sımsıkı.

Annem babama gazeteyi uzattı. Babam, bir gazeteye bir anneme baktı.

“Tarihine bak,” dedi annem.

“Aaa! Bu gazeteyi saklayalım, yanlış basımlar çok para eder yıllar sonra. Bu tür şeylerin koleksiyoncuları vardır.” Güldü. Kimse gülmeyince, tarihe bir daha baktı. “Yok artık!”

Amcam günlüğünü uzattı ona. “Şu bölümü oku,” dedi.

“Askerdeki günlüğüm bu! Nereden buldunuz?”

“Önce oku,” diye ısrar etti annem.

Babam okudu. “Hımmm,” dedi, ama anlamamıştı.

“Abi, o bulduğun parçayı kameraya takmıştın, değil mi?” diye sordu amcam.

“Evet. Az önce... onu taktım. Bir deneme çekimi yaptım. Görüntü inanılmazdı. Az önce... çalışma odası...” Sesi yavaş yavaş söndü. Sanki olanları tahmin etmeye başlamıştı. Kucağında duran gazeteyi alıp tarihe baktı. “Dokuz yıl? Dokuz yıl mı geçti?.. Geçti mi yoksa? Ama nasıl?”

“Deneme çekiminin sonrasını hatırlıyor musun?” diye yatıştırırcasına sordu amcam.

“Ben bunamadım, Barış. Masanın üstünü çektim, denet-lemelerimi yaptım... Sonra kendimi çektim–”

“Sonra?” diye atıldı annem.

“Sonra... sizin karşınızdayım işte.”

“Tam dokuz yıl sonra!” dedi annem. “Sen o odadan hiç çıkmadın, Özgür. Ortadan kayboldun! Bizi terk ettiğini, çekip gittiğini, başına bir şey geldiğini... hatta, öldüğünü bile düşündük.”

“Yok canım! Hayır! İnanmam!” dedi babam. Ama karşısında gördükleri çok inandırıcıydı. Başka bir ev, büyümüş bir kardeş... Daha yaşlı görünen baba ve eş... İki de çocuk!.. Tanımadığı, ona uzaktan bakan iki çocuk. “Tam dokuz yıl...” dedi ve bana takıldı gözü... Uzun uzun baktı ve birden, “Memo?” dedi.

Artık beni kimse tutamazdı. Koşup kucağına atladım. Hiçbir şey söyleyemedim. Hıçkıra hıçkıra ağlıyordum. Hepimiz ağlıyorduk: Babam, annem, Derinsu...

Yüzüme baktı, okşadı. “İnanılır gibi değil. Tanrım! Bu nasıl bir şey? Ben kamerayı tamir ettim diye sevinirken... Parka götürecektim seni...”

“Biliyorum, baba,” dedim. “Çektiklerini izledik.”

Derinsu’ya baktı. “Onun da bizim kızımız olduğunu söyleme sakın!” dedi anneme.

Güldük. “O benim arkadaşım –Derinsu,” dedim.

Derinsu babamın yanına geldi. Babam tokalaşmak için elini uzattı ama, Derinsu ona sarılmayı tercih etti. “Hoş geldiniz,” dedi. “Memo hep sizin bir gün döneceğinizi söylüyordu. Nerede olduğunuzu, başınıza ne geldiğini bilmiyordu... sizi hatırlamıyordu bile. Ama o kadar çok seviyor ve güveniyordu ki, beni bile kıskandırıyordu.”

Babamın gözleri dolmaya başlamıştı yine. Derinsu’yu dinlerken bana öyle sıkı sarılıp öptü ki, o an hissettiklerimi nasıl anlatacağımı bilemiyorum. Büyüdüğümde zorluklarla karşılaşırsam, hep o anı hatırlayacağım. Çünkü, inandığımda, her şeyi başaracağımı biliyorum artık.

Annem, “Yorgun musun? Aç mısın? Bir şey ister misin?” diye sordu. Bu sorular bir tek kadınların aklına gelir bence...

“Hayır,” dedi babam. “Annen az önce... az önce... yani dokuz yıl önce... tıka basa besledi beni. Vay canına!.. Demek, o bulduğum gerçekten önemli bir şeymiş. Belki de, gerçekten uzay gemisinden falan... İnanılmaz!”

Düşündükçe, başına gelenin ne kadar olağanüstü olduğunu anlıyordu. Tabii biz de...

“Annem...” diye inledi annem. Dedemle amcama baktı.

“Olmaz!” diye itiraz etti dedem. “İkbal burada ortaya çıkarsa, Özgür’ü, bizleri karşısında görürse... kalp krizi geçirir ya da aklını kaçırır.”

Annem, “Ne yapacağız peki, baba?” diye endişelenirken, babam, “Olamaz! İkbal Hanım da mı?” diye ayağa fır ladı. Eski alışkanlığı herhalde, beni de kucaklayıp kaldırdı, ama hemen yere bıraktı. “Amma ağırlaşmışsın, Memo!”

“Büyüdüm, baba!” Babamın, yeni hayatına uyum sağlaması biraz uzun sürecek galiba.

“Onun kaybolması yeni sayılır,” dedi dedem. “Benim yüzümden oldu. O da ayrı bir hikâye.”

Amcamın kafası yine çalışmaya başlamıştı. “İkbal Hanım’ı geri getirmek kolay,” dedi. “Bütün bu aletleri sizin eve taşıyacağız. O günün koşullarını yaratacağız. Ve benim kapıyı çalma anımda, hoop onu uyandıracağız.”

“Uyandıracağız ha!.. İyi laf,” dedi babam.

Dedemin aklına yatmadı. “İyi güzel de, sen bu zımbırtıların başında olacaksın, evladım. Oysa, biz senin gelmeni bekliyorduk. Kapıyı açtığımda kapıda kim olacak peki? Hem, seni evin içinde bunlarla birlikte görürse, yine aynı şey olur. Şok geçirir İkbal.”

“Gizli bir yer yok mu?” diye sordu amcam.

“Zindan!” diye atıldım. “Zaten onun önündeydiniz ya. Amcam oraya gizlenir. Kapıyı çalan da ben olurum. Okuldan gelmişim gibi... Ders boştu derim.”

Pazar gece yarısı...

Bütün malzeme bizim eve taşınacak. Yarın anneannem gelecek. Babam amcamda kalacak ne yazık ki. Çünkü anneannem ortaya çıktıktan sonra gelmeli.

Babamın hikâyesi de hazır: Sözümona kimseye haber vermeden dışarı çıkmış. Bakkaldan bir şey alacakmış. Bulamamış. Caddedeki markete gitmeye karar vermiş, ama karşıdan karşıya geçerken bir araba çarpmış. Alıp hastaneye götürmüşler, yaraları önemli değilmiş ama, başını yere çarptığı için hafızasını kaybetmişmiş falan...

Hikâye bize o kadar komik ve kötü geldi ki, Derinsu’yla birlikte gülmekten yerlere yattık. Kızdılar bize. Biz soru sordukça daha çok kızdılar. “Polis neden kimliğini araştırmamış? Neden kayıp kişilerle karşılaştırmamışlar? Herkes hastaneleri aramış o günlerde; neden bu hastane, bizde kimliği belirsiz bir hasta var dememiş? Neden dokuz yıl sonra yerine gelmiş hafızası?..” İşte bütün bu sorulara çok kızdılar.

“Daha iyi bir hikâye bulursan hemen anlat, ukala!” dedi annem.

Babamın çok hoşuna gitti bu sorular. “Ya iyi bir polis olur Memo’dan ya da iyi bir senarist,” dedi.

Babamın senaryo taslaklarını hatırladım. “Hikâye yazmak babamın işi, o yazsın kendi hikâyesini,” dedim.

“Bak sen!” dedi babam. “Madem bu işi bildiğime inanıyorsun, en saçma olanın en inandırıcı olduğuna da inanmalısın.”

Sonuçta, hafıza kaybı hikâyesi kabul edildi. Ama en can alıcı soruyu annem sordu: “Peki, dokuz zorlu yıl geçirmiş bir adam olarak neden hiç yaşlanmadın, Özgür?” dedi. Bunun cevabı yoktu işte. Çünkü amcamın bile saçları dökülmeye başlamış.

Önümüzde çok ilginç günler olacak. Derinsu’yu evine bıraktık. O da olan biteni annesine anlatmak için sabırsızlanıyordu. Dedem, annem ve amcamla bizim eve gittik. Amcam sistemini kurdu. Kaseti kontrol ederken, çok önemli bir şey keşfettik: Babamın görüntüsü silinmiş!

Sonra kuşa baktık. O da yok!

Geriye, bu yaşananları kanıtlayacak hiçbir iz kalmıyor demek ki!

Amcam sistemi kurarken, annemle konuşmalarına her zamanki gibi kulak misafiri oldum.

“Özgür, olayı gündelik bir şeymiş gibi dinledi ve kabullendi. Bence bu normal değil,” diyordu amcam.

“Ama onun için zaman geçmedi ki, Barış. Olayı bizim kabul etmemiz daha zor aslında.”

“İyi de, biz o dokuz yılı yaşadık. Onsuz yaşadık. Kayboluş nedenlerini keşfettiğimizde zor kabullendik ve kendimizi bu saçmalığın içinde bulduk. Üstelik, çıkış yolu aradık. Kendimizi hazırladık hiç olmazsa. Şimdi o, kaybettiği yılların ağırlığını kabullenmeyi öğrenecek. Dokuz yılı yakalamaya ve boşlukları doldurmaya çalışacak. Asıl şoku bence bu geceden sonra yaşayacak.”

Annem düşünceli düşünceli baktı. “Haklı olabilirsin. Yardımcı olmak için elimizden geleni yapacağız...”

“Memo’ya baktıkça kaybettiği yılların dehşetini daha çok hissedecek.”

Annem sinirlendi, kararlı ve sert bir sesle, “Alışacak!” dedi. “Yeniden doğduğunu ya da gerçekten hafızasını kaybettiğini düşünsün. Alışacak! Alışmak zorunda!”

İkisi de haklı. Varlığımın babamı rahatsız edeceği düşüncesi berbat bir şey. Keşke üç yaşında olsam yeniden. Ama, babamın kurtulması için benim büyümem gerekiyordu. Yoksa, ortalığı karıştırıp kamerayı bulamazdım. Tüm bunlar da olmazdı.

Evet. Babam alışmak zorunda!

12 Mayıs, Pazartesi

Tabii ki planı değiştirdiler! Beni okula postaladılar ve kapıyı çalan da annem oldu.

Annem, işyerinde rahatsızlandığını söyleyip eve girmiş. Karşısında anneannemi bulunca, öyle bir sarılmış ki ona, hastalığının çok önemli bir şey olduğunu sanmış anneannem. Ödünü patlatmışlar kadıncağızın. Hiç rol yapmayı bilmiyorlar. Annemi hemen salona götürüp, divana yatırmış anneannem, başucunda oturup ağlamış.

Annem, “Onu karşımda görünce, kendimi tutamadım. Normal davranmayı unutuverdim,” dedi bize sonradan.

Dedem, “Benim için kolay oldu aslında,” dedi. “Anneanneniz kızı hasta diye ağlıyordu, ben de onu teselli etme bahanesiyle ona sarıldım, ama ben de kendimi tutamadım. İkbal de, Elif’in hastalığını bildiğimi ve sakladığımı sandı. İki saat dil döktük, yok bir şey diye.”

O arada amcam sistemini toparlamış. Dışarı süzülüp, kapıyı çalmış, yeni geliyormuş gibi. Anneme de geçmiş olsun falan demiş. Kamerayı götürüyorum, haberin olsun demiş. Annem de izin vermiş.

Anneannemi hiç değilse bu rahatlatmış. “Aman gizli iş yapmak ne zormuş,” diye de söylenmiş.

İşte bütün bunlara ben de tanık olacaktım. Çok gıcık bu büyükler ya! Her şeyi ince ince anlatmıyorlar.

Ama bizimkiler büyük bir plan hatası yapmışlar. Büyük bir ayrıntıyı unutmuşlar: Mutfak!

Annem ve dedem, anneannemin yokluğunda her şeyin yerini değiştirmişler. Kullandıkları malzemeyi yerine koymamışlar. Anneannem için dehşet verici olmuş bu. “Aslan, Elif... size kötü bir şey söyleyeceğim, ama korkmayın sakın. Ben bunamaya başladım. Aradığım hiçbir şeyi bulamıyorum. Evde yumurta var sanıyordum, hiç kalmamış. Ekmek var sanıyordum, iki dilim ancak var. O da bayat. Sen sabah almamış mıydın, Aslan?”

Dedemle annem sessizce anlaşıvermişler; dedem hemen üstlenmiş unutkanlığı. “Asıl ben bunuyorum, İkbal. Almayı unuttuğumu söylemeye utandım.”

“Aa, nasıl unuttuysan, git öyle al, gel.”

Eskiden olsa dedem söylenir dururdu. “Sen istersin de, ben yapmaz mıyım, gönlümün sultanı?” deyip anneannemi öpmüş ve doğruca bakkala. Anneannemin yanakları kızarmış, pencerede beklemiş dedemi.

Anneannem için hayat bıraktığı yerden devam ediyor. Yalnız, gece izlediği diziye çok sinirlendi. “Yanlış bölümü yayınlıyorlar ayol! Biz bu olayları görmedik ki? Valla şikâyet etmek lazım bunları!” dedi.

Pufur bu gece televizyon izlerken, ilk kez anneannemin kucağında uyudu.

“Ne oldu buna? Sanki bütün gün peşimde dolaşmamış da, özlemiş gibi davranıyor,” dedi anneannem.

Pufur gerçekten anneannemi özlemiş. Konuşmayı bilseydi, eminim, bizden yakınırdı ona. “Sen olmayınca, bunlar beni aç susuz bırakıyor. Sakın bir daha kaybolma.”

Babam, anneannem ve kuş... Şimdi sıra ötekileri geriye döndürmekte: Beşli çete, matematikçi ve Okan denen adam.

Tabii, en önemlisi, babamın evimize geri gelmesi sorunu. Hâlâ amcamda kalıyor. Çok kıskanıyorum. Evet, biliyorum ikisi kardeş, birbirlerini çok seviyorlar ve konuşacak çok şeyleri var falan ama, ben babamı görmek istiyorum. Annemle konuşmam gerek.

Bir plan yapmışlar galiba. Birazdan annem, geceliğini, sabahlığını giyip iyi geceler demeye gelecektir odama. Konuşmanın tam zamanı.

Evet, tam tahmin ettiğim gibi. Babamın hafta sonu amcam tarafından getirilmesine karar verilmiş. Saçmalık!

“Peki, amcamı nasıl bulmuş olacak ki?”

“E kardeşi o, neden bulmasın?”

“Anne,” dedim, “babam dokuz yıldır kayıp, amcamı son gördüğünde üniversitede öğrenciydi. Evini, işini nereden biliyor olacak bunca yıl sonra?”

Baktı, baktı ve söylediği şu oldu: “Yasakladığım o polisiye kitapları okuyorsun sen yine gizli gizli, değil mi?”

“İyi ki okuyorum,” dedim. Resmen insanı delirtiyor bu anneler.

“Evet, bunu düşünmemiştik. Ne yapabiliriz?”

“Gelip kapayı çalacak. Biz de onu yeni görmüş gibi sevineceğiz. Sen de amcamı arayıp çağıracaksın. O da ağabeyini gördüğü için çok sevinecek,” dedim.

Tabii ki, amcam dışarıda arabada bekliyor olacak. Çünkü, birlikte İstanbul turu attıklarında, babam İstanbul’un çok değiştiğini söylemiş. Onu buraya kadar getirecektir amcam.

Annem bana hak verdi. Neyse, iyi ki olaya el attım da, büyük bir saçmalıktan kurtardım herkesi.

Bugün Derinsu’yla ötekilerin nasıl geri geleceğini konuştuk. Kendi yerlerinde ortaya çıkarlarsa, kaybettikleri zamana hiç akılları ermeyecek. Ayrıca çetenin, ellerinde eski tarihli ödevlerle arka bahçeden okula girmesi de epey karışıklık yaratacak. Kim kime neyi nasıl anlatacak?..

Berbat bir durum!

“Hepsi Taksim Meydanı’nda ortaya çıksın,” diye önerdi Derinsu, hınzır hınzır.

“Kereviz’in, Taksim’de duran çevik kuvvet otobüsünün kapısını çaldığını düşünsene!”

Gözlerimizden yaş gelene kadar güldük. Sakinleşince, “Yazık be! O bile o kadarını hak etmiyordur,” dedi Derinsu.

Bence de.

13 Mayıs, Salı

Okul çıkışı, eve gitmeden önce, babama uğradım. Yani, amcama gittim. İki kardeş resmen çocuklar gibi şamata yapıyorlardı. Ne tuhaf! Ben ikisini de yeni tanıdım. Çok yakınlarım onlar. Biri babam, biri amcam, ama aralarında şakalaşırlarken kendimi yabancı gibi hissettim.

Amcamla şu ötekiler meselesini konuşmak istiyordum, ama canım öyle sıkıldı ki, ödevlerimi bahane edip ayrıldım.

Eve gelir gelmez önce bütün ödevlerimi bitirdim. Kafam karışık olunca yapıyorum ben bunu. Düşünmemek için ders çalışıyorum. Yemekten sonra yine odama çıktım. En iyisi yazmak...

Babamı özlerken, beklerken, hatta onu ilk gördüğüm anda bile böyle şeyler hissedeceğimi düşünmemiştim, yani bana yabancı olacağını. Çok canım sıkılıyor.

Olsun... Yine de babamın dönüşü muhteşem.

14 Mayıs, Çarşamba

Yine sınav, yine ödev, yine okul işte! Babam hâlâ amcamda. Çok sıkıcı!

15 Mayıs, Perşembe

Okul olmasaydı babamın yanında olurdum! Böyle, eve gelmesini beklemek çok kötü... O ortalarda yokken, nerede olduğu bilinmezken beklediğim bekleme gibi değil bu seferki. Nerede olduğunu biliyorum ve artık evine gelmesini bekliyorum. Sinirliyim. Saçma sapan davranmaktan korkuyorum. Babama, kaybettiği dokuz yılı, bir haftada kazandırma fikri amcamdan çıkmıştır kesinlikle. Babamı bizden çalıyor resmen. Yine gıcık olmaya başladım ona...

Off, yine haksızlık ettiğimi hissediyorum. Amcam olmasaydı, babam ve anneannem geri dönemezlerdi.

Derinsu da iki gündür çok durgun. Adı gibi oldu. Derin ve kıpırtısız. Anlatmıyor.

16 Mayıs, Cuma

Bugün annem “arkadaşlarıyla” yemeğe çıkıyordu sözümona, beni de götürdü yanında. Amcamlara gittik.

Amcamlara!

Lafa bak! İkisi de amcam sanki. Neyse işte, gittik.

Yemekte, babam bana da şarap verdi iki parmak. Sodayla karıştırdı falan. Tadı bozuk gazoza döndü tabii. Annem hiçbir şeyine itiraz etmiyor babamın. Yumuşacık davranıyor. Gülüyor, espriler yapıyor. Tüm aksiliği, babam gitti diyeymiş.

Babam, beni anlatmasını istedi annemden.

“Sessiz, sakin, terbiyeli... Çok çalışkan olduğunu söyleyemem, ama sınıfını geçiyor yine de. Senin gibi, o da yazmayı çok seviyor. Son günlerde öğrendiğime göre, karıştırmaya, kilit açmaya, keşifler yapmaya ve yasakladığım her şeyi okumaya meraklı... Ve senden hiç vazgeçmedi.”

“Gelip beni bulan da o,” dedi amcam.

“İşte benim kahramanım!” dedi babam.

Şarabıma uzandım hemen, yoksa ağlayacaktım. Tam o sırada annem, “Üstelik Derinsu’ya âşık!” demez mi? Şarap masanın üstüne döküldü. Anneme hayretle baktım. Bu arada hepsi gülüyordu tabii.

“Nereden biliyorsun?” dedim. İlk aklıma gelen günlüğümü okuduğu olmuştu.

“Her halinden belli, Memo,” diye güldü annem.

“Aldırma, oğlum” dedi babam. “Aşk, suçiçeği gibidir, saklayamazsın.”

Vay canına! Demek herkes şıp diye anlamış. O zaman, okuldaki çocuklar da haklıydı. Benim bile haberim yokken, onlar benim âşık olduğumu görmüşler. Bütün cesaretimi top ladım ve, “Peki, Derinsu da bana âşık mıdır?” diye sordum.

Amcam, “Aaa, bilmiyor musun? Anlamadın mı?” dedi. Sanki ben kırk kez âşık olmuşum gibi. Nereden bileyim?

“Kızlar sır tuttuklarını sanırlar ama... O da âşık, merak etme!” dedi sonra.

Su bardağını kapıp başıma diktim. Vay be! O da âşık!

Yarın babam eve gelecek!

Tatil zamanı, anneannemi babama alıştırma süreci yaşanacak. Her şey ayarlandı, işler yolunda giderken, ben dilimi tutamadım. “Ötekiler ne olacak?” deyiverdim.

“Hangi ötekiler?” diye şaşırdı babam. “Başkaları da mı var?” Kendi durumuna alışamadan başka insanların da esrarengiz parçanın kurbanı olduğunu bilmek epey sarstı onu sanırım.

Çaresiz, çeteyi ve matematik öğretmenini anlattım. Derinsu’yla konuştuklarımızı da... Taksim Meydanı’nı falan. Bizimkiler gülüyordu. Onların bu neşesi cesaret verdi, çenem düştü. Aşk yüzünden sanırım. “Bir de Okan denen adam var tabii, onu da ben çektim kameraya, sırf amcama annemin nişanlısını göstermek için,” dedim. Demez olaydım.

Titanik buzdağına çarptığında böyle bir sessizlik olmuştur bence. Başlarına gelen felaketi anlayana dek. Kıyamet sonra kopmuştur. Aynen bizdeki gibi.

Babam ayağa fırladı. “Nişanlı mı?” diye kükredi.

Annem, “Hayır, canım. Ne nişanlısı? Yemeğe çıkacağım bir arkadaşımdı, hepsi bu,” dedi.

“Çocuk yalan mı söylüyor yani?” dedi babam. “Onun dürüst olduğunu söylemiştin az önce.” Boşboğaz olduğumu söylemeyi unuttu, diyemedim.

Amcam benim dehşete düştüğümü gördü; “Gel, mutfağa gidip tatlıları hazırlayalım,” dedi. Çıkarken, salonun kapısını kapattı. Mutfak kapısını da kapattı. Beni bir tabureye oturttu. Kendi de tezgâha dayandı. “Bırak hesaplaşsınlar,” dedi. “Dokuz yılın geçtiğini böyle olaylarla anlayacak baban.” O kadar üzülmüştüm ki, sesim bile çıkmadı.

“Aldırma,” dedi amcam. “Evlilik böyle bir şey. Şimdi kavga ederler, beş dakika sonra kumrular gibi sokulurlar birbirlerine... Sen hiç Derinsu’yla kavga etmedin mi?”

“Hayır.”

“Hiç küsmedin mi?”

“Evet.”

“Ama sonra barıştınız. Sevmekten vazgeçtin mi?”

“Hayır.”

“Gördün mü işte,” dedi amcam. “Annenle baban da birbirlerinden vazgeçmeyecekler, korkma. Yengem yine yürekli kadınmış. Dokuz yıl bekledi. Başka biri olsa, çoktan boşanıp yeniden evlenmişti. Beklenir mi yahu ortalıkta olmayan bir adam?”

“Annemin hata yaptığını düşünmüyorum zaten,” dedim. Kendim de hayret ettim söylediğime. “Okan denen kereviz hariç. Onu hiç sevemedim.” Amcam güldü.

Derken, sesler kesildi. Ben içeri gitmek isteyince, amcam engelledi.

“Rahat rahat barışsınlar. Onlar bizi çağırırlar nasılsa,” dedi.

Neyse ki, çok beklemedik. Babam kapıyı açtı ve kükredi: “Ee, nerede kaldı şu tatlılar? Hâlâ bekliyoruz.”

Tam iki kez babamın kükrediğini yazmışım. Gerçekten de, sesi kocaman. Kendisi de kocaman. Askerden sonra kilo almış. Fotoğraflarındaki gibi zayıf değil. Onun yanında hepten cüce kaldım.

Eve dönerken utana sıkıla annemden özür diledim. “Ağzımdan kaçtı, anne, düşünemedim...”

Annem uzanıp saçlarımı karıştırdı. “Boş ver. Öğrenmesi daha iyi oldu.” dedi. “Her şey yolunda, merak etme. Bu arada... boşanma davası açtığımı ve sonra geri çektiğimi de söyledim babana. Ağzından rahatça kaçırabilirsin.” Sonra bana baktı ve gerçekten üzüldüğümü gördü.

“Memo, şaka yaptım, hayatım. Herkesin bildiği bir şeyi babandan gizleyecek değildik elbette. Başımıza gelen şey çok garip, olağanüstü, gerçekdışı... Ama sonuçta, aramızda dokuz yıllık bir boşluk var. O uyduruk hikâyenin gerçek olduğunu düşün. Babanın bizi hiç hatırlamadan ortalıkta dolanıp durduğunu... Başka bir hayat yaşadığını, hatta evlendiğini ve çocuklarının olduğunu... Onu suçlar mıydın?”

“Hayır,” dedim.

“Bizim de durumumuz aynıydı işte. Birbirimizden haber alamıyorduk. Hayata devam etmemiz ve başka yaşantılar edinmemiz kadar doğal bir şey olamaz.”

“Babam bunu anladı mı?”

“Sence?” diye sordu annem. Babama haksızlık etmemi istemiyordu sanki.

Yarın babam eve geliyor. Şimdi önemli olan bu.

17 Mayıs, Cumartesi

Babam bize de sürpriz yaptı. Öğleden sonra diye ayarlanmıştı, kahvaltıya oturduğumuz sırada çıkageldi.

Kapıyı dedem açtı ve öyle sahte bir, “Aaa!” dedi ki, anında babamın geldiğini anladık. Biz dedemden daha mı iyiydik? Asla! Oyunculuğun bu kadar zor olduğunu bilmezdim. Annem de, ben de resmen sınıfta kaldık.

Bir tek anneannemin tepkileri gerçekti. Ağladı, güldü, babamı hemen sofraya oturttu. Besledi. Hem yemesini istedi, hem konuşmasını.

Yarım saat sonra da amcam geldi. O müthişti işte. Ağabeyi için gözyaşı bile döktü.

Pufur, babamın sesinden ve gülüşünden korktu, ancak akşam ortaya çıktı. O kocaman adamın gitmeyeceğine, ona alışması gerektiğine karar verdi herhalde. Sonra babam onu yakalayıverdi. Bacağının üstüne yatırdı sırtüstü, karnını okşadı, gıdısını kaşıdı. Mırıl mırıl konuştu ve bir baktık, Pufur kollarını başının üstünden uzatmış, teslim olmuş gibi uyuyor. Babam Pufur’u resmen teslim aldı. Herhalde yeni aşkı babam olacak artık. Dedemin omuzunu, annemin kucağını falan unutur.

31 Mayıs, Cumartesi (iki hafta sonrası)

Babamın hain bir planı vardı Okan denen kereviz için, ama annem ve amcam şiddetle karşı çıktılar. Adam yine bizim kapıyı çalarken ortaya çıkacak. Ama, kapıyı babam açacak ve yukarıya anneme seslenecek, “Elif! Fare kılıklı bir adam seni arıyor?” diye...

Ancak, annemle amcamın önerisi kabul edildi. Babamın planı çok hoşuma gitmişti, yazık oldu.

Arabanın içine kurulan sistemle, Kereviz annesinin kapısını çalarken ortaya çıkarıldı. Bu arada... (Of yaa! İki hafta yazmayınca ayrıntıları atlamaya başladım. Babam eve geldiğinden beri defteri unutmuştum.) Ne diyordum... Kereviz ortaya çıkmadan önce, annemle babam adamın annesini ziyarete gittiler. Annem kocasının geri döndüğünü anlatmış oldu böylece. Ve Kereviz kendisinin asla inanmadığı ve hatırlamadığı, ama herkesçe dile getirilen ve ısrar edilen bir hafıza kaybı yaşamış oldu. Zavallı adam inatla reddetmiş bu hikâyeyi. Ondan hiç beklemediğim bir biçimde, çok doğru sorular sormuş: “İyi de, bunca zaman içinde kırık bacağımın tamamen iyileşmesi, üstümün başımın kirlenmesi, saçımın sakalı mın birbirine karışması gerekmez miydi?” İkna olmamış bir türlü ve sonunda, “Beni uzaylılar kaçırmış olmalı ki, geçen zamanı yaşamadan döndüm,” demiş.

“Annesinin evini nereden biliyormuş uzaylılar?” Anneme, ilk gördüğümde bunu ona soracağım dedim.

“Kesinlikle olmaz!” diye bağırdı. “Adam delirmemek için kendince açıklama buluyor. Onu da çıkmaza sokma!”

Keşke anlatabilseydik gerçeği. Kesinlikle bizi mahkemeye verirdi, “zamanımı çaldılar” diye. Haksız da sayılmaz aslında.

Şimdi sıra, Üçgen Hayri ve beşli çetede. Annem çocukların rasgele bir yerde ortaya çıkarılmalarını istemiyor. Babam da hak verdi. Yer konusunda epey kafa patlattık.

Derinsu’nun önerisi: Ailelerine ihbar telefonu açalım. Hepsi çağırdığımız yere gelsin, çete ortaya çıksın. İyi de, ihbar varsa, işe karışan birileri de var diye düşünülür ve arayan numaranın peşine düşülür ya da okulda yine gereksiz yere birilerinin başı derdi girer... Kabul görmedi.

Babamın önerisi: Burada ortaya çıksınlar, her şeyi anlatalım... Ben ve Derinsu kesinlikle karşı çıktık bu öneriye. “Okulu bırakırım, bir daha da okumam!” diye tehdit ettim, vazgeçtiler.

Benim önerim: Hiç ortaya çıkmasalar?.. Kabul görmedi.

Annemin önerisi: İçlerinden birinin ailesinin evinin önünde ortaya çıksınlar... En masum ve makul olanıydı, kabul edildi.

1 Haziran, Pazar

Tolgalar’ın evi kocaman bir villaymış. Çok geniş de bir bahçesi var. Bir sürü de köpek. Güpegündüz, o bahçede sırtlarında çantaları, ellerinde bizim ödevlerle ortaya çıktılar bugün.

Hah, ben yine bir halt ettim. Şöyle: Amcam projeksiyon aletini kapatmış, ortaya çıkanları izliyorlardı. Ben tutup, bir kez daha bastım oynat düğmesine. Az sonra tipsizler çetesinin hemen yanında matematik öğretmeni beliriverdi!

Bizimkiler hemen dönüp bana baktılar ama, bahçede daha büyük olay vardı bu arada. Köpekler yaygara koparmışlardı. Hem de ne yaygara! Evdeki herkes dışarı fırladı. Çığlıklar, sevinç gösterileri... Kayıpların ve büyüklerin şaşkınlığı... Cep telefonlarına sarılıp, öteki çocukların ailelerine haber verdiler. Öyle bağırarak konuşuluyordu ki, her dedikleri duyuluyordu. Üçgen Hayri, oradan oraya gidip duruyordu, şaşkın ördek gibi.

Annem, “Neden yaptın bunu, Memo?” diye kızdı bana. “Adamı okulun önünde çıkaracaktık.”

“Özür dilerim, kendimi tutamadım.” Özür dilemek en kolayı. Zaten artık geri dönüşü de yok. “Ne zamandır intikam almak istiyordum,” diye itiraf ettim.

“Evet, evet, ben de,” dedi Derinsu.

Annemle babam birbirlerine baktılar. Babam hakkımda ne düşünüyor acaba?

Geriye kimse kalmadı, herkes evine döndü sonunda. Babam bu görüşüme katılmadı nedense. Benim odamdaydık. Bilgisayar oyunlarını çok sevdi. “O parça gerçekten bir uzay gemisinin parçası olabilir. Ya da hiç bilmediğimiz bir şeyin... Eğer gemininse, düşüp parçalanmadan önce bizim tanımadığımız, bilmediğimiz başkalarını da içine almış olabilir. Dünyanın başka taraflarından birilerini ya da başka dünyalardan başka canlıları... bilemeyiz. Asla da öğrenemeyeceğiz.”

“Off, baba! İçim sıkıldı birden. Yani orada hapsolmuş başkaları da olabilir mi?”

Yüzünü buruşturdu babam. Cevapsız sorularda hep böyle yapıyor.

“O parçayı ne yapacağız?”

“Yok edeceğiz.”

“Nasıl?” Üzüldüm nedense. “Atmasak... saklasak, kimse bulamasa!”

“Olmaz. Çok tehlikeli,” dedi babam. “Neye yaradığını bilmiyoruz. Kameraya girince güçlendirdi özelliklerini, insanların görüntülerini değil, kendilerini aldı. Projeksiyona girince, onun da özelliklerini güçlendirdi, aldıklarını geri verdi. Ya başka bir alete takılırsa neler yapar, hiç düşündün mü?”

Hayır, hiç düşünmemiştim. Ama o parçanın yok edilmesini istemiyorum. Yine de... babam haklı. Gerçek işlevini bilmeden rasgele kullanmak zararlı ve tehlikeli olabilir.

“Barış’a da söyledim. Makineden çıkaracak. Haftaya törenle yok edeceğiz. Ne olursa olsun, bir töreni hak ediyor,” dedi gözünü bilgisayarımın ekranından ayırmadan.

2 Haziran, Pazartesi

Okul kaynıyor. Pazaryeri gibi. Sanki festival var. Dönenler duyulmuş. Ama okula gelmediler henüz. Hepsi hastanede kontroldeymiş. Ve kulaktan kulağa yayılan söylenti çok fena. Felaket! Bize söylemediler. Derinsu kızlar tuvaletinde duymuş.

Çetenin de, matematikçinin de en son gördüğü kişi kim? Memo! Adım ya büyücüye çıkacak ya da “adam kaybedene” ya da ne bileyim, aklıma gelmeyen bir şey bulur onlar.

Tabii, Derinsu da yanımdaymış. Bizden uzak durulmalıymış. Biz garip yaratıklarmışız...

Derinsu pat diye kabinin kapısını açmış, kızlar donup kalmışlar. “Gözlerimi kısıp sırıtarak kızlara baktım ve, ‘Böh!’ dedim. Kızların çığlık çığlığa kaçışını görmeliydin, Memo,” dedi kahkahayla. O, işin eğlencesinde. Cadı giysileri diktirip okula öyle gelmeyi düşünüyor. Siyah pelerin falan...

Başımıza ne işler açılacağını anlattım ama, umursamadı. Bekleyip göreceğiz.

3 Haziran, Salı

Babam bütün gazeteleri okuyor. Türkiye’yi ve dünyayı yakalamaya çalışıyormuş. Kitaplığa baktığında ise umutsuzluğa kapıldığını söyledi. “Bunları yakalamam çok zor işte. Ne çok kitap çıkmış ben yokken!” dedi. Hele, CD ve DVD’lere bayıl dı. Geceleri uyumuyor. Herkes yattıktan sonra film izliyor.

Dün gece anneannem onu inceledi inceledi; “Kendine iyi bakmışsın, Özgür’cüğüm,” dedi. “Hiç değişmemişsin.”

“Çünkü anne, hayat koşarken ben izlemeyi bile unutmuştum,” dedi babam.

Annem ağlamaya başladı bu lafa. Onu görünce anneannem de başladı tabii. Off, bu kadınlar!

6 Haziran, Cuma

Yarın adaya gidiyormuşuz hep birlikte. Derinsu da geliyor, annesi de.

7 Haziran, Cumartesi

Adaya gidişimizin nedeni “törenmiş” meğer. Esrarengiz parçayı yok etme töreni. Ya da babamın deyişiyle, “Yokluğu yok etme töreni”. Yokluğu, her gün biraz daha fazla hissediyor sanırım.

Geminin kıç tarafında durduk ve amcam cebinden minik bir kutu çıkardı. Yüzük kutusuymuş. Ve kısa bir konuşma yaptı.

“Az sonra bir fırlatma eyleminde bulunacağım. Bugüne dek denize çok şey fırlattım. Taş sektirdim, olta attım... Ama ilk kez ‘yokluğu’ fırlatacağım. Ve bu onuru, onu yaşamış olan, yokluğu bilen birine vermek istiyorum,” diyerek, kutuyu babama uzattı.

Babam aldı. Açtı. Parlayan parçaya baktı. Hepimize gösterdi. Derinsu elimi sıkıca tuttu yine. O da benim kadar heyecanlandı sanırım. Bu konuda hiç konuşmadık, ama hissettiğim, onun da esrarengizin yok edilmesini istemediği.

Kutuyu kapattı babam. Düşünceliydi. Hatta üzgündü. Denize baktı. Kolunu geriye atıp öyle hızla fırlattı ki, sadece düştüğü yerdeki küçük su sıçramasını görebildik.

“Bitti,” dedi babam. “Sizin acılı geçmişinizi ve benim geçmeyen zamanımı denize gömdüm. Her şey yeni başlıyor artık.”

Annem babama sarıldı. Hep birlikte yukarıya çıktık. Bir tek anneannem anlamadı olan biteni. Dedem ona, “Sana sonra anlatırım,” dedi. Ne anlatacağını çok merak ettim.

Hepimiz biraz tuhaf olmuştuk. Ya da bana öyle geliyordu. Derinsu’yla uzak bir köşeye oturmuştum. Annesi de amcamla birlikteydi ama, çok eğleniyor görünüyorlardı.

“Barıştılar mı?” dedim.

“Bilmiyorum. Umurumda da değil,” dedi Derinsu. Sesi tuhaftı.

“Neyin var?”

“Amcan yalancı!” dedi.

Kızayım mı, yoksa nedenini mi sorayım diye düşünürken... “Denize atılan o parça...” dedi.

“Ee, ne olmuş ona?”

“Gerçek değildi.”

Birden bütün sıkıntım dağıldı sanki. “Nasıl yani?”

“Sahtesini yapmış,” dedi.

“Nereden anladın?

“Üstündeki işaretleri hatırlıyor musun?”

“Evet.”

“Atılan parçada yoktu.”

“Yani... gerçek parça hâlâ amcamda öyle mi?” Çok heyecanlanmıştım.

“Evet. Bence o parçayı saklamaya karar verdi.”

Amcama baktım. Füsun Teyze’ye heyecanla bir şeyler anlatıyordu. Bir an göz göze geldik. Göz kırptı. Vay canına! Parça hâlâ onda... kesin. Nedense keyiflendim.

Adada çok eğlendik. Amcamı izledim sık sık. Babamdan daha çok ilgimi çekiyor artık. Bundan sonra gözüm hep üstünde olacak.

Bugün Derinsu’ya onu sevdiğimi söyledim.

Güldü!

Sinir şey!